export let questions = {
  science: {
    easy: [
      {
        question:
          "¿Qué parte de la planta absorbe agua y nutrientes del suelo?",
        correct: "Las raíces",
        incorrect: ["Las hojas", "El tallo", "Las flores"],
        explanation:
          "Las raíces son responsables de absorber agua y nutrientes del suelo.",
      },
      {
        question:
          "¿Cuál es el líquido esencial para la vida que cubre alrededor del 71% de la superficie de la Tierra?",
        correct: "Agua",
        incorrect: ["Oxygeno", "Hidrógeno", "Nitrógeno"],
        explanation:
          "El agua es fundamental para todos los seres vivos y cubre la mayor parte de la superficie terrestre.",
      },
      {
        question: "¿Qué tipo de energía se obtiene del viento?",
        correct: "Energía eólica",
        incorrect: [
          "Energía solar",
          "Energía geotérmica",
          "Energía hidráulica",
        ],
        explanation:
          "La energía eólica se produce aprovechando la energía del viento mediante aerogeneradores.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué órgano en el cuerpo humano es responsable de la producción de insulina?",
        correct: "Páncreas",
        incorrect: ["Hígado", "Riñón", "Estómago"],
        explanation:
          "El páncreas produce insulina, una hormona crucial para regular los niveles de glucosa en la sangre.",
      },
      {
        question: "¿Qué tipo de animal es un delfín?",
        correct: "Mamífero",
        incorrect: ["Pez", "Reptil", "Anfibio"],
        explanation:
          "Los delfines son mamíferos marinos que pertenecen a la familia de los cetáceos y respiran aire a través de un orificio en la parte superior de su cabeza.",
      },
      {
        question: "¿Qué es una célula?",
        correct: "La unidad básica de la vida.",
        incorrect: [
          "Un tipo de tejido.",
          "Un órgano del cuerpo.",
          "Una parte del sistema inmunológico.",
        ],
        explanation:
          "Una célula es la unidad estructural y funcional básica de todos los seres vivos, capaz de realizar funciones vitales de manera independiente.",
      },
      {
        question: "¿Cuál es el planeta más cercano al sol?",
        correct: "Mercurio",
        incorrect: ["Venus", "Tierra", "Marte"],
        explanation:
          "Mercurio es el planeta más cercano al sol y tiene una órbita muy rápida.",
      },
      {
        question: "¿Qué gas respiramos principalmente?",
        correct: "Oxígeno",
        incorrect: ["Dióxido de carbono", "Nitrógeno", "Hidrógeno"],
        explanation:
          "El oxígeno es el gas que los seres humanos y otros organismos necesitan para respirar, y constituye aproximadamente el 21% del aire.",
      },
      {
        question: "¿Cuál es el órgano principal del sistema circulatorio?",
        correct: "Corazón",
        incorrect: ["Hígado", "Pulmones", "Riñones"],
        explanation:
          "El corazón bombea sangre a través de todo el cuerpo, siendo fundamental para el sistema circulatorio.",
      },
      {
        question: "¿Qué es la fotosíntesis?",
        correct: "El proceso por el cual las plantas producen su alimento.",
        incorrect: [
          "La reproducción de las plantas.",
          "La absorción de agua por las raíces.",
          "La creación de flores.",
        ],
        explanation:
          "La fotosíntesis es el proceso mediante el cual las plantas convierten la luz solar en energía química.",
      },
    ],
    medium: [
      {
        question:
          "¿Cuál es el órgano principal del sistema circulatorio en los humanos?",
        correct: "El corazón",
        incorrect: ["El hígado", "Los pulmones", "El riñón"],
        explanation:
          "El corazón es el órgano principal que bombea sangre a través del sistema circulatorio.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué planeta del sistema solar es conocido como el 'planeta rojo'?",
        correct: "Marte",
        incorrect: ["Venus", "Júpiter", "Saturno"],
        explanation:
          "Marte es conocido como el 'planeta rojo' debido a su color característico.",
      },
      {
        question: "¿Qué tipo de energía se obtiene del sol?",
        correct: "Energía solar",
        incorrect: ["Energía eólica", "Energía geotérmica", "Energía nuclear"],
        explanation:
          "La energía solar se obtiene aprovechando la luz y el calor del sol.",
      },
      {
        question: "¿Cuál es la sustancia química básica de la vida?",
        correct: "El ADN",
        incorrect: ["El agua", "El oxígeno", "El carbono"],
        explanation:
          "El ADN es la molécula que contiene la información genética fundamental para la vida.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué elemento químico tiene el símbolo 'O' en la tabla periódica?",
        correct: "Oxígeno",
        incorrect: ["Oro", "Osmio", "Ozono"],
        explanation: "El símbolo 'O' corresponde al elemento químico oxígeno.",
      },
      {
        question: "¿Qué es un átomo?",
        correct: "La unidad básica de la materia.",
        incorrect: [
          "Una molécula.",
          "Un tipo de célula.",
          "Un compuesto químico.",
        ],
        explanation:
          "Un átomo es la unidad más pequeña que conserva las propiedades de un elemento.",
      },
      {
        question: "¿Cuál es la fórmula química del agua?",
        correct: "H2O",
        incorrect: ["CO2", "O2", "H2O2"],
        explanation:
          "La fórmula química del agua es H2O, lo que indica que cada molécula de agua está compuesta por dos átomos de hidrógeno y uno de oxígeno.",
      },
      {
        question: "¿Cuál es la función de las neuronas?",
        correct: "Transmitir señales",
        incorrect: [
          "Producir hormonas",
          "Filtrar sangre",
          "Absorber nutrientes",
        ],
        explanation:
          "Las neuronas son células del sistema nervioso que transmiten señales eléctricas y químicas, permitiendo la comunicación entre el cerebro y el resto del cuerpo.",
      },
      {
        question: "¿Qué tipo de energía es la energía solar?",
        correct: "Renovable",
        incorrect: ["No renovable", "Térmica", "Nuclear"],
        explanation:
          "La energía solar es considerada energía renovable porque se obtiene del sol, una fuente inagotable de energía en escalas humanas.",
      },
      {
        question: "¿Qué es un ecosistema?",
        correct: "Conjunto de organismos y su entorno",
        incorrect: [
          "Un tipo de célula",
          "Un planeta",
          "Un sistema de transporte",
        ],
        explanation:
          "Un ecosistema es un sistema formado por un conjunto de organismos que interactúan entre sí y con su entorno físico en un área determinada.",
      },
      {
        question: "¿Qué tipo de energía es la energía solar?",
        correct: "Energía renovable",
        incorrect: ["Energía no renovable", "Energía fósil", "Energía nuclear"],
        explanation:
          "La energía solar es considerada energía renovable porque se obtiene del sol, que es inagotable en términos humanos.",
      },
      {
        question:
          "¿Cuál es el proceso por el cual el agua se convierte en vapor?",
        correct: "Evaporación",
        incorrect: ["Condensación", "Precipitación", "Transpiración"],
        explanation:
          "La evaporación es el proceso en el que el agua se convierte en vapor debido al calor.",
      },
      {
        question:
          "¿Cómo se llama el proceso de división celular en células eucariotas que resulta en dos células hijas idénticas?",
        correct: "Mitosis",
        incorrect: ["Meiosis", "Fagocitosis", "Citosinesis"],
        explanation:
          "La mitosis es el proceso mediante el cual una célula eucariota se divide para formar dos células hijas genéticamente idénticas.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué tipo de vínculo químico se forma cuando los átomos comparten electrones?",
        correct: "Enlace covalente",
        incorrect: ["Enlace iónico", "Enlace metálico", "Enlace de hidrógeno"],
        explanation:
          "El enlace covalente se forma cuando dos átomos comparten uno o más pares de electrones, lo que permite a cada átomo completar su capa de electrones.",
      },
      {
        question:
          "¿Cuál es el elemento químico más abundante en la atmósfera terrestre?",
        correct: "Nitrógeno",
        incorrect: ["Oxígeno", "Dióxido de carbono", "Argón"],
        explanation:
          "El nitrógeno constituye aproximadamente el 78% de la atmósfera terrestre, lo que lo convierte en el gas más abundante.",
      },
      {
        question: "¿Qué es el ciclo del carbono?",
        correct:
          "El proceso por el cual el carbono circula a través de la atmósfera, los océanos y los seres vivos.",
        incorrect: [
          "La formación de carbono en las estrellas.",
          "La evaporación del carbono.",
          "El ciclo de vida de los organismos.",
        ],
        explanation:
          "El ciclo del carbono describe cómo el carbono se mueve entre la atmósfera, la tierra, los océanos y los organismos vivos.",
      },
      {
        question: "¿Qué es la ley de la conservación de la energía?",
        correct: "La energía no se crea ni se destruye, solo se transforma.",
        incorrect: [
          "La energía puede desaparecer.",
          "La energía solo puede aumentar.",
          "La energía siempre disminuye.",
        ],
        explanation:
          "La ley de la conservación de la energía establece que la energía total de un sistema aislado se mantiene constante.",
      },
      {
        question: "¿Qué es un isotopo?",
        correct:
          "Un átomo con el mismo número de protones pero diferente número de neutrones.",
        incorrect: [
          "Un átomo con diferentes protones.",
          "Un átomo sin neutrones.",
          "Un átomo que no tiene núcleo.",
        ],
        explanation:
          "Los isótopos son variantes de un mismo elemento con diferente número de neutrones en su núcleo.",
      },
      {
        question: "¿Qué es la tectónica de placas?",
        correct: "El movimiento de grandes placas de la litosfera terrestre.",
        incorrect: [
          "La formación de volcanes.",
          "El movimiento de las corrientes oceánicas.",
          "El proceso de erosión.",
        ],
        explanation:
          "La tectónica de placas explica el movimiento de las placas que componen la superficie terrestre, lo que provoca terremotos y la formación de montañas.",
      },
      {
        question: "¿Qué son las enzimas?",
        correct:
          "Proteínas que aceleran las reacciones químicas en los organismos.",
        incorrect: [
          "Células que transportan oxígeno.",
          "Moléculas de ADN.",
          "Hormonas que controlan el crecimiento.",
        ],
        explanation:
          "Las enzimas son catalizadores biológicos que facilitan y aceleran las reacciones químicas en los seres vivos.",
      },
    ],
    hard: [
      {
        question:
          "¿Cuál es la teoría científica que explica el origen del universo?",
        correct: "La teoría del Big Bang",
        incorrect: [
          "La teoría del estado estacionario",
          "La teoría de la relatividad",
          "La teoría del multiverso",
        ],
        explanation:
          "La teoría del Big Bang es la explicación científica más aceptada sobre el origen del universo.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué tipo de células son responsables de la transmisión de impulsos nerviosos en el cuerpo humano?",
        correct: "Neuronas",
        incorrect: [
          "Células gliales",
          "Células epiteliales",
          "Células musculares",
        ],
        explanation:
          "Las neuronas son las células especializadas en la transmisión de impulsos nerviosos.",
      },
      {
        question: "¿Qué elemento químico es el más abundante en el universo?",
        correct: "Hidrógeno",
        incorrect: ["Helio", "Oxígeno", "Carbono"],
        explanation:
          "El hidrógeno es el elemento químico más abundante en el universo, constituyendo alrededor del 75% de su materia visible.",
      },
      {
        question: "¿Cuál es la función de los ribosomas en una célula?",
        correct: "Sintetizar proteínas",
        incorrect: [
          "Producir energía",
          "Almacenar material genético",
          "Degradar desechos",
        ],
        explanation:
          "Los ribosomas son responsables de la síntesis de proteínas a partir de aminoácidos.",
      },
      {
        question: "¿Qué partícula subatómica tiene una carga negativa?",
        correct: "Electrón",
        incorrect: ["Protón", "Neutrón", "Quark"],
        explanation:
          "El electrón es la partícula subatómica que tiene una carga negativa.",
      },
      {
        question:
          "¿En qué parte de la célula eucariota ocurre la respiración celular?",
        correct: "En las mitocondrias",
        incorrect: [
          "En el núcleo",
          "En el retículo endoplásmico",
          "En los lisosomas",
        ],
        explanation:
          "La respiración celular, que genera energía a partir de moléculas de glucosa, ocurre en las mitocondrias.",
      },
      {
        question: "¿Qué es la materia oscura?",
        correct:
          "Un tipo de materia que no emite luz y no puede ser observada directamente",
        incorrect: [
          "Materia que se puede observar con telescopios",
          "Materia que interactúa con la luz de manera visible",
          "Una forma de energía",
        ],
        explanation:
          "La materia oscura no emite ni absorbe luz, pero tiene influencia en la gravedad y en la formación de estructuras en el universo.",
      },
      {
        question: "¿Cuál es el principio de incertidumbre de Heisenberg?",
        correct:
          "No se puede conocer simultáneamente la posición y la velocidad exactas de una partícula",
        incorrect: [
          "Las partículas no pueden estar en más de un lugar al mismo tiempo",
          "La energía de una partícula es siempre constante",
          "Las partículas no tienen masa",
        ],
        explanation:
          "El principio de incertidumbre de Heisenberg establece que es imposible conocer con precisión absoluta la posición y la velocidad de una partícula al mismo tiempo.",
      },
      {
        question: "¿Qué es el bosón de Higgs?",
        correct: "Una partícula fundamental que da masa a otras partículas",
        incorrect: [
          "Una partícula que transmite la gravedad",
          "Una partícula que forma los átomos",
          "Una partícula que produce luz",
        ],
        explanation:
          "El bosón de Higgs es una partícula fundamental que se cree que proporciona masa a otras partículas elementales.",
      },
      {
        question: "¿Qué es la energía de activación en una reacción química?",
        correct: "La energía necesaria para iniciar una reacción química",
        incorrect: [
          "La energía liberada durante la reacción",
          "La energía consumida en la formación de productos",
          "La energía almacenada en los reactivos",
        ],
        explanation:
          "La energía de activación es la cantidad de energía necesaria para que una reacción química comience.",
      },
      {
        question: "¿Qué es la teoría de la relatividad?",
        correct:
          "Una teoría que describe la gravedad y la relación entre espacio y tiempo.",
        incorrect: [
          "Una teoría sobre la evolución de las especies.",
          "Una teoría sobre la estructura atómica.",
          "Una teoría sobre la química orgánica.",
        ],
        explanation:
          "La teoría de la relatividad, formulada por Albert Einstein, revolucionó nuestra comprensión del espacio, el tiempo y la gravedad.",
      },
      {
        question: "¿Qué es un ácido?",
        correct: "Una sustancia que libera protones en solución.",
        incorrect: [
          "Una sustancia que absorbe electrones.",
          "Una sustancia que no reacciona con bases.",
          "Una sustancia que siempre es líquida.",
        ],
        explanation:
          "Los ácidos son compuestos que, en solución, liberan protones (H+) y tienen un pH menor a 7.",
      },
      {
        question:
          "¿Cuál es la ley que describe la relación entre la fuerza, la masa y la aceleración de un objeto, formulada por Isaac Newton?",
        correct: "Ley de Newton (F = m*a)",
        incorrect: [
          "Ley de la conservación de la energía",
          "Ley de la gravitación universal",
          "Ley de Coulomb",
        ],
        explanation:
          "La segunda ley de Newton establece que la fuerza aplicada a un objeto es igual a la masa del objeto multiplicada por su aceleración.",
      },
      {
        question: "¿Qué es la biotecnología?",
        correct: "El uso de organismos vivos para desarrollar productos.",
        incorrect: [
          "El estudio de los ecosistemas.",
          "La investigación sobre el clima.",
          "La creación de nuevos planetas.",
        ],
        explanation:
          "La biotecnología implica manipular organismos vivos para crear productos útiles, como medicamentos y cultivos.",
      },
      {
        question: "¿Qué es la teoría celular?",
        correct:
          "La idea de que todos los organismos están compuestos de células.",
        incorrect: [
          "La teoría de que las células son siempre multicelulares.",
          "La teoría de que las células no pueden reproducirse.",
          "La teoría de que las células son solo parte de los animales.",
        ],
        explanation:
          "La teoría celular establece que todos los seres vivos están formados por células, que son la unidad básica de la vida.",
      },
      {
        question: "¿Qué es la homeostasis?",
        correct:
          "El proceso por el cual un organismo mantiene un ambiente interno estable.",
        incorrect: [
          "La capacidad de un organismo para crecer.",
          "La forma en que los organismos se reproducen.",
          "La manera en que los organismos obtienen energía.",
        ],
        explanation:
          "La homeostasis es crucial para la supervivencia, ya que permite a los organismos regular su entorno interno.",
      },
      {
        question: "¿Cuál es la teoría que explica el origen del universo?",
        correct: "Big Bang",
        incorrect: [
          "Teoría de la relatividad",
          "Teoría de cuerdas",
          "Teoría del todo",
        ],
        explanation:
          "La teoría del Big Bang sugiere que el universo se originó a partir de una gran explosión hace aproximadamente 13.8 mil millones de años.",
      },
      {
        question:
          "¿Cuál es el principio de la selección natural propuesto por Darwin?",
        correct: "Supervivencia del más apto",
        incorrect: [
          "La vida se crea a partir de la materia inerte",
          "Las especies son inmutables",
          "La herencia es siempre perfecta",
        ],
        explanation:
          "El principio de la selección natural, propuesto por Charles Darwin, sugiere que los organismos mejor adaptados a su entorno tienen más probabilidades de sobrevivir y reproducirse.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué es el bosón de Higgs y por qué es importante en la física de partículas?",
        correct: "Una partícula que da masa a otras partículas",
        incorrect: [
          "Una partícula que transporta la fuerza nuclear",
          "Una partícula que altera el tiempo",
          "Una partícula que anula la gravedad",
        ],
        explanation:
          "El bosón de Higgs es fundamental en el modelo estándar de física de partículas porque explica cómo las partículas adquieren masa.",
      },
      {
        question: "¿Qué es un organismo eucariota?",
        correct: "Organismo con células con núcleo definido",
        incorrect: [
          "Organismo sin núcleo",
          "Organismo unicelular",
          "Organismo que no se reproduce",
        ],
        explanation:
          "Un organismo eucariota es aquel cuyas células tienen un núcleo definido y compartimentos internos, lo que incluye a plantas, animales y hongos.",
      },
      {
        question: "¿Qué es la fusión nuclear?",
        correct:
          "El proceso en el que los núcleos ligeros se unen para formar un núcleo más pesado, liberando energía.",
        incorrect: [
          "La división de un núcleo pesado en núcleos más ligeros.",
          "El proceso por el cual los átomos se disuelven.",
          "La liberación de energía al romper enlaces químicos.",
        ],
        explanation:
          "La fusión nuclear es el proceso que alimenta a las estrellas, donde los núcleos de hidrógeno se combinan para formar helio y liberan grandes cantidades de energía.",
      },
      {
        question: "¿Qué es la mecánica cuántica?",
        correct:
          "Una rama de la física que estudia los fenómenos a escala atómica y subatómica.",
        incorrect: [
          "El estudio del movimiento de los planetas.",
          "Una teoría que explica la gravedad.",
          "La ciencia que estudia los fluidos.",
        ],
        explanation:
          "La mecánica cuántica describe el comportamiento de las partículas a nivel subatómico, donde las leyes de la física clásica no se aplican.",
      },
      {
        question: "¿Qué es la entropía?",
        correct: "Una medida del desorden o la aleatoriedad en un sistema.",
        incorrect: [
          "La cantidad de energía en un sistema.",
          "El volumen de un sistema cerrado.",
          "La velocidad a la que ocurre una reacción química.",
        ],
        explanation:
          "La entropía es un concepto termodinámico que mide el desorden o la dispersión de la energía en un sistema.",
      },
      {
        question: "¿Qué describe la ecuación de Schrödinger?",
        correct:
          "El comportamiento cuántico de partículas como electrones y átomos.",
        incorrect: [
          "La trayectoria de los planetas en el espacio.",
          "El movimiento de fluidos en dinámica de fluidos.",
          "La expansión del universo.",
        ],
        explanation:
          "La ecuación de Schrödinger es fundamental en la mecánica cuántica y describe cómo la onda de probabilidad de una partícula cambia con el tiempo.",
      },
      {
        question: "¿Qué es el efecto fotoeléctrico?",
        correct:
          "La emisión de electrones desde una superficie cuando se expone a la luz.",
        incorrect: [
          "El aumento de la temperatura cuando la luz incide en un material.",
          "La reflexión de la luz por una superficie brillante.",
          "El cambio de color de un material bajo luz ultravioleta.",
        ],
        explanation:
          "El efecto fotoeléctrico, explicado por Einstein, ocurre cuando la luz provoca la expulsión de electrones de la superficie de un metal.",
      },
    ],
  },
  art: {
    easy: [
      {
        question: "¿Quién pintó la Mona Lisa?",
        correct: "Leonardo da Vinci",
        incorrect: ["Vincent van Gogh", "Pablo Picasso", "Claude Monet"],
        explanation:
          "La Mona Lisa es una pintura famosa creada por Leonardo da Vinci durante el Renacimiento.",
      },
      {
        question: "¿En qué país se encuentra el Museo del Louvre?",
        correct: "Francia",
        incorrect: ["Italia", "España", "Alemania"],
        explanation:
          "El Museo del Louvre, hogar de la Mona Lisa, está ubicado en París, Francia.",
      },

      {
        question: "¿Qué estilo artístico está asociado con Salvador Dalí?",
        correct: "Surrealismo",
        incorrect: ["Impresionismo", "Cubismo", "Expresionismo"],
        explanation:
          "Salvador Dalí es conocido por sus obras surrealistas, que exploran el subconsciente y los sueños.",
      },

      {
        question:
          "¿Qué famoso pintor es conocido por cortar parte de su oreja?",
        correct: "Vincent van Gogh",
        incorrect: ["Pablo Picasso", "Claude Monet", "Rembrandt"],
        explanation:
          "Vincent van Gogh, un pintor postimpresionista, es famoso por haberse cortado parte de su oreja.",
      },

      {
        question: "¿Cuál es la técnica principal usada en la pintura al óleo?",
        correct: "Óleo sobre lienzo",
        incorrect: [
          "Acuarela sobre papel",
          "Tinta sobre pergamino",
          "Carboncillo sobre madera",
        ],
        explanation:
          "La técnica de óleo sobre lienzo es una de las más utilizadas en la historia del arte.",
      },

      {
        question: "¿Quién pintó la obra 'La Noche Estrellada'?",
        correct: "Vincent van Gogh",
        incorrect: ["Claude Monet", "Pablo Picasso", "Henri Matisse"],
        explanation:
          "'La Noche Estrellada' es una de las pinturas más icónicas de Vincent van Gogh.",
      },

      {
        question:
          "¿Qué artista es conocido por su serie de latas de sopa Campbell?",
        correct: "Andy Warhol",
        incorrect: ["Roy Lichtenstein", "Jackson Pollock", "Piet Mondrian"],
        explanation:
          "Andy Warhol fue una figura clave en el movimiento del arte pop, famoso por su serie de latas de sopa Campbell.",
      },

      {
        question:
          "¿Qué movimiento artístico es conocido por su uso de puntos de colores?",

        correct: "Puntillismo",
        incorrect: ["Impresionismo", "Cubismo", "Futurismo"],
        explanation:
          "El puntillismo es un estilo de pintura en el que pequeños puntos de color se combinan para formar una imagen.",
      },

      {
        question:
          "¿Qué estilo arquitectónico es caracterizado por altas catedrales y vitrales?",

        correct: "Gótico",
        incorrect: ["Románico", "Barroco", "Renacentista"],
        explanation:
          "El estilo gótico es conocido por sus estructuras altas, arcos puntiagudos y amplios vitrales.",
      },

      {
        question: "¿Quién esculpió 'El Pensador'?",
        correct: "Auguste Rodin",
        incorrect: ["Michelangelo", "Donatello", "Gian Lorenzo Bernini"],
        explanation:
          "'El Pensador' es una famosa escultura creada por el artista francés Auguste Rodin.",
      },
    ],
    medium: [
      {
        question: "¿Quién pintó 'La noche estrellada'?",
        correct: "Vincent van Gogh",
        incorrect: ["Paul Cézanne", "Henri Matisse", "Gustav Klimt"],
        explanation:
          "'La noche estrellada' es una obra famosa de Vincent van Gogh, creada en 1889.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué artista es conocido por sus obras en la técnica de 'collage'?",
        correct: "Pablo Picasso",
        incorrect: ["Georges Braque", "Henri Rousseau", "Gustav Klimt"],
        explanation:
          "Pablo Picasso, junto con Georges Braque, es conocido por desarrollar la técnica del collage.",
      },
      {
        question:
          "¿Cuál es el nombre del movimiento artístico que se desarrolló a finales del siglo XIX y se enfoca en la captura de la luz y la atmósfera?",
        correct: "Impresionismo",
        incorrect: ["Fauvismo", "Expresionismo", "Art Deco"],
        explanation:
          "El Impresionismo es un movimiento artístico que se centra en capturar la luz y la atmósfera en lugar de detalles precisos.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué pintor español es conocido por su serie de obras titulada 'Las Meninas'?",
        correct: "Diego Velázquez",
        incorrect: ["El Greco", "Francisco de Goya", "Juan Gris"],
        explanation:
          "'Las Meninas' es una obra maestra de Diego Velázquez, uno de los pintores más importantes del Siglo de Oro español.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué artista es famoso por sus retratos de la familia real española en el siglo XVII?",
        correct: "Diego Velázquez",
        incorrect: ["Francisco de Goya", "El Greco", "José de Ribera"],
        explanation:
          "Diego Velázquez es conocido por sus retratos de la familia real española, especialmente en su obra 'Las Meninas'.",
      },
      {
        question: "¿Quién es el autor de la escultura 'El David'?",
        correct: "Miguel Ángel",
        incorrect: ["Donatello", "Bernini", "Leonardo da Vinci"],
        explanation:
          "La escultura 'El David' es una obra maestra del Renacimiento creada por Miguel Ángel.",
      },

      {
        question:
          "¿Qué corriente artística se caracteriza por la representación de escenas de la vida cotidiana?",

        correct: "Realismo",
        incorrect: ["Impresionismo", "Barroco", "Surrealismo"],
        explanation:
          "El realismo es un movimiento artístico que se enfoca en representar la vida cotidiana con detalle y precisión.",
      },

      {
        question: "¿Qué obra famosa fue pintada por Sandro Botticelli?",
        correct: "El nacimiento de Venus",
        incorrect: ["La Última Cena", "La creación de Adán", "Las Meninas"],
        explanation:
          "'El nacimiento de Venus' es una de las obras más conocidas del pintor renacentista Sandro Botticelli.",
      },

      {
        question:
          "¿Qué arquitecto es responsable de diseñar la cúpula de la Basílica de San Pedro en el Vaticano?",
        correct: "Michelangelo",
        incorrect: [
          "Filippo Brunelleschi",
          "Donato Bramante",
          "Gian Lorenzo Bernini",
        ],
        explanation:
          "Michelangelo fue el arquitecto que diseñó la cúpula de la Basílica de San Pedro, una de las obras maestras del Renacimiento.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué técnica de pintura utiliza pigmentos mezclados con huevo?",
        correct: "Temple",
        incorrect: ["Acuarela", "Óleo", "Fresco"],
        explanation:
          "La técnica del temple utiliza pigmentos mezclados con huevo para crear una pintura duradera y vibrante.",
      },

      {
        question: "¿Qué artista es famoso por sus obras cubistas?",
        correct: "Pablo Picasso",
        incorrect: ["Salvador Dalí", "Joan Miró", "Edvard Munch"],
        explanation:
          "Pablo Picasso es uno de los fundadores del cubismo, un movimiento artístico que fragmenta y reconstruye la realidad en formas geométricas.",
      },

      {
        question:
          "¿En qué país se desarrolló el movimiento artístico conocido como el Renacimiento?",

        correct: "Italia",
        incorrect: ["Francia", "España", "Países Bajos"],
        explanation:
          "El Renacimiento fue un movimiento cultural y artístico que surgió en Italia durante los siglos XIV y XV.",
      },

      {
        question: "¿Quién pintó 'La persistencia de la memoria'?",
        correct: "Salvador Dalí",
        incorrect: ["René Magritte", "Pablo Picasso", "Max Ernst"],
        explanation:
          "'La persistencia de la memoria', con sus relojes derretidos, es una de las obras más famosas de Salvador Dalí.",
      },

      {
        question:
          "¿Qué técnica de grabado utiliza una plancha de metal cubierta con una capa de barniz?",
        correct: "Aguafuerte",
        incorrect: ["Xilografía", "Litografía", "Serigrafía"],
        explanation:
          "El aguafuerte es una técnica de grabado en la que una plancha de metal se cubre con barniz y luego se graba con ácido.",
      },

      {
        question: "¿Qué arquitecto diseñó el Panteón de Roma?",
        correct: "Apollodoro de Damasco",
        incorrect: ["Vitruvio", "Filippo Brunelleschi", "Andrea Palladio"],
        explanation:
          "El Panteón de Roma, una de las estructuras más influyentes de la arquitectura clásica, fue diseñado por Apollodoro de Damasco.",
      },
      {
        question: "¿Quién pintó 'Las señoritas de Avignon'?",
        correct: "Pablo Picasso",
        incorrect: ["Henri Matisse", "Paul Cézanne", "Georges Braque"],
        explanation:
          "'Las señoritas de Avignon' es una de las obras más influyentes de Pablo Picasso, y fue clave en el desarrollo del cubismo.",
      },
      {
        question: "¿Qué técnica utiliza el artista para crear un fresco?",
        correct: "Pintura sobre yeso húmedo",
        incorrect: ["Óleo", "Acrílico", "Acuarela"],
        explanation:
          "El fresco es una técnica en la que se aplican pigmentos sobre yeso húmedo, común en el arte renacentista.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué pintor impresionista es famoso por sus escenas de ballet?",
        correct: "Edgar Degas",
        incorrect: ["Claude Monet", "Pierre-Auguste Renoir", "Édouard Manet"],
        explanation:
          "Edgar Degas es conocido por sus pinturas de bailarinas, siendo uno de los grandes del Impresionismo.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué obra representa a una mujer con una sonrisa enigmática y fue pintada por Leonardo da Vinci?",
        correct: "La Mona Lisa",
        incorrect: [
          "La Última Cena",
          "La Virgen de las Rocas",
          "El Bautismo de Cristo",
        ],
        explanation:
          "La Mona Lisa, también conocida como La Gioconda, es una de las obras más reconocidas de Leonardo da Vinci.",
      },
      {
        question: "¿Quién esculpió 'El éxtasis de Santa Teresa'?",
        correct: "Gian Lorenzo Bernini",
        incorrect: ["Michelangelo", "Donatello", "Antonio Canova"],
        explanation:
          "'El éxtasis de Santa Teresa' es una obra maestra del barroco, creada por Gian Lorenzo Bernini.",
      },
    ],
    hard: [
      {
        question: "¿Quién pintó 'El nacimiento de Venus'?",
        correct: "Sandro Botticelli",
        incorrect: ["Leonardo da Vinci", "Raphael", "Michelangelo"],
        explanation:
          "'El nacimiento de Venus' es una famosa obra de Sandro Botticelli, pintada en el siglo XV.",
      },
      {
        question: "¿Quién pintó 'La persistencia de la memoria'?",
        correct: "Salvador Dalí",
        incorrect: ["René Magritte", "Max Ernst", "Joan Miró"],
        explanation:
          "'La persistencia de la memoria' es una obra emblemática de Salvador Dalí, creada en 1931.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué artista es conocido por su uso innovador del color en el movimiento fauvista?",
        correct: "Henri Matisse",
        incorrect: ["André Derain", "Marc Chagall", "Georges Rouault"],
        explanation:
          "Henri Matisse es uno de los principales representantes del Fauvismo, conocido por su uso audaz del color.",
      },
      {
        question:
          "¿Cuál es el nombre del pintor neerlandés famoso por su obra 'La ronda de noche'?",
        correct: "Rembrandt",
        incorrect: ["Jan Vermeer", "Hieronymus Bosch", "Peter Paul Rubens"],
        explanation:
          "Rembrandt es el autor de 'La ronda de noche', una de sus obras más conocidas, pintada en 1642.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué artista del Renacimiento es famoso por sus frescos en la Capilla Sixtina?",
        correct: "Miguel Ángel",
        incorrect: ["Leonardo da Vinci", "Raphael", "Sandro Botticelli"],
        explanation:
          "Miguel Ángel pintó los frescos en el techo de la Capilla Sixtina, incluyendo la famosa 'Creación de Adán'.",
      },
      {
        question:
          "¿Quién es el autor de 'El grito', una obra emblemática del Expresionismo?",
        correct: "Edvard Munch",
        incorrect: ["Wassily Kandinsky", "Egon Schiele", "Gustav Klimt"],
        explanation:
          "Edvard Munch pintó 'El grito', una obra central en el movimiento Expresionista, en 1893.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué artista es conocido por sus esculturas de bronce, como 'El pensador'?",
        correct: "Auguste Rodin",
        incorrect: [
          "Gian Lorenzo Bernini",
          "Michelangelo Buonarroti",
          "Henry Moore",
        ],
        explanation:
          "Auguste Rodin es famoso por sus esculturas, incluyendo 'El pensador', que representa una figura contemplativa.",
      },
      {
        question: "¿Qué pintor es famoso por su serie de 'Nenúfares'?",
        correct: "Claude Monet",
        incorrect: ["Alfred Sisley", "Berthe Morisot", "Camille Pissarro"],
        explanation:
          "Claude Monet es conocido por su serie de 'Nenúfares', una de las más importantes del Impresionismo.",
      },
      {
        question:
          "¿Cuál es el nombre del movimiento artístico asociado con el uso de formas geométricas y colores planos durante el siglo XX?",
        correct: "Cubismo",
        incorrect: ["Surrealismo", "Art Nouveau", "Constructivismo"],
        explanation:
          "El Cubismo, desarrollado por Picasso y Braque, se caracteriza por el uso de formas geométricas y una perspectiva múltiple.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué pintor español es conocido por sus obras surrealistas y su estilo único, como en 'El gran masturbador'?",
        correct: "Salvador Dalí",
        incorrect: ["Joan Miró", "Luis Buñuel", "Rafael Alberti"],
        explanation:
          "Salvador Dalí es conocido por sus obras surrealistas, y 'El gran masturbador' es una de sus piezas destacadas.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué artista es famoso por sus murales en la Biblioteca Pública de Nueva York?",
        correct: "Diego Rivera",
        incorrect: [
          "David Alfaro Siqueiros",
          "José Clemente Orozco",
          "Rufino Tamayo",
        ],
        explanation:
          "Diego Rivera es conocido por sus murales en la Biblioteca Pública de Nueva York, que reflejan temas sociales y políticos.",
      },
      {
        question: "¿En qué año se completó la Capilla Sixtina?",
        correct: "1512",
        incorrect: ["1508", "1520", "1536"],
        explanation:
          "La Capilla Sixtina, con su famoso techo pintado por Miguel Ángel, fue completada en 1512.",
      },

      {
        question:
          "¿Qué técnica de grabado fue desarrollada por Albrecht Dürer?",
        correct: "Xilografía",
        incorrect: ["Aguafuerte", "Litografía", "Serigrafía"],
        explanation:
          "Albrecht Dürer es conocido por su maestría en la xilografía, una técnica de grabado en madera.",
      },

      {
        question:
          "¿Cuál es el verdadero nombre del artista conocido como Caravaggio?",
        correct: "Michelangelo Merisi",
        incorrect: [
          "Gian Lorenzo Bernini",
          "Jacopo Robusti",
          "Giovanni Bellini",
        ],
        explanation:
          "Caravaggio, un maestro del barroco italiano, nació con el nombre de Michelangelo Merisi.",
      },

      {
        question:
          "¿Qué movimiento artístico fue fundado por André Breton en 1924?",
        correct: "Surrealismo",
        incorrect: ["Dadaísmo", "Expresionismo", "Futurismo"],
        explanation:
          "El surrealismo, un movimiento que explora lo irracional y el subconsciente, fue fundado por André Breton en 1924.",
      },

      {
        question:
          "¿En qué museo se encuentra la obra 'Las Meninas' de Velázquez?",
        correct: "Museo del Prado",
        incorrect: ["Museo del Louvre", "Galería Uffizi", "Museo Británico"],
        explanation:
          "'Las Meninas', una de las obras maestras de Diego Velázquez, se encuentra en el Museo del Prado en Madrid.",
      },

      {
        question: "¿Quién pintó el fresco 'La escuela de Atenas'?",
        correct: "Rafael",
        incorrect: ["Leonardo da Vinci", "Michelangelo", "Sandro Botticelli"],
        explanation:
          "'La escuela de Atenas' es un famoso fresco del Renacimiento pintado por Rafael en el Vaticano.",
      },

      {
        question:
          "¿Qué obra de Rembrandt es conocida por su uso innovador de la luz y la sombra?",
        correct: "La ronda de noche",
        incorrect: [
          "La lección de anatomía",
          "El retrato de Jan Six",
          "Los síndicos del gremio de pañeros",
        ],
        explanation:
          "'La ronda de noche' es famosa por su dramático uso del claroscuro, una técnica que Rembrandt dominó.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué técnica artística implica la aplicación de pigmentos sobre yeso húmedo?",
        correct: "Fresco",
        incorrect: ["Tempera", "Encáustica", "Sfumato"],
        explanation:
          "La técnica del fresco consiste en aplicar pigmentos sobre yeso húmedo, permitiendo que la pintura se integre con la pared.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué artista renacentista diseñó los planos de la Basílica de San Pedro en el Vaticano antes de su muerte?",
        correct: "Donato Bramante",
        incorrect: [
          "Leonardo da Vinci",
          "Michelangelo",
          "Filippo Brunelleschi",
        ],
        explanation:
          "Donato Bramante fue el arquitecto original de la Basílica de San Pedro, y su diseño influyó en las futuras modificaciones.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué obra de El Greco es conocida por su dramática representación del entierro de un noble toledano?",
        correct: "El entierro del Conde de Orgaz",
        incorrect: [
          "Laocoonte",
          "La vista de Toledo",
          "El caballero de la mano en el pecho",
        ],
        explanation:
          "'El entierro del Conde de Orgaz' es una de las obras más conocidas de El Greco, famosa por su composición y simbolismo religioso.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué arquitecto diseñó la fachada de la Basílica del Pilar en Zaragoza?",
        correct: "Francisco de Herrera el Mozo",
        incorrect: [
          "Juan de Villanueva",
          "Ventura Rodríguez",
          "Pedro de Ribera",
        ],
        explanation:
          "Francisco de Herrera el Mozo fue un destacado arquitecto barroco español que diseñó la fachada de la Basílica del Pilar.",
      },
      {
        question: "¿Quién pintó 'El jardín de las delicias'?",
        correct: "Hieronymus Bosch",
        incorrect: [
          "Pieter Bruegel el Viejo",
          "Albrecht Dürer",
          "Jan van Eyck",
        ],
        explanation:
          "'El jardín de las delicias' es una de las obras más conocidas de Hieronymus Bosch, llena de simbolismo y complejidad.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué pintor es conocido por su serie de autorretratos, incluidos varios con vendajes en la cabeza?",
        correct: "Vincent van Gogh",
        incorrect: ["Paul Gauguin", "Claude Monet", "Eugène Delacroix"],
        explanation:
          "Vincent van Gogh pintó varios autorretratos, muchos de ellos reflejando su estado emocional y físico.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué artista creó el famoso grabado 'El caballero, la muerte y el diablo'?",
        correct: "Alberto Durero",
        incorrect: ["Hans Holbein", "Lucas Cranach", "Peter Paul Rubens"],
        explanation:
          "'El caballero, la muerte y el diablo' es una de las obras más icónicas del maestro del grabado alemán Alberto Durero.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué pintor italiano es conocido por su obra 'La alegoría de la primavera'?",
        correct: "Sandro Botticelli",
        incorrect: ["Leonardo da Vinci", "Michelangelo", "Raphael"],
        explanation:
          "'La alegoría de la primavera' es una de las grandes obras del renacimiento italiano, creada por Sandro Botticelli.",
      },
    ],
  },
  sport: {
    easy: [
      {
        question: "¿Cuántos jugadores forman un equipo de fútbol en el campo?",
        correct: "11 jugadores",
        incorrect: ["9 jugadores", "10 jugadores", "12 jugadores"],
        explanation:
          "En un partido de fútbol, cada equipo tiene 11 jugadores en el campo, incluyendo al portero.",
      },

      {
        question:
          "¿Qué deporte se juega con una raqueta y una pelota en una cancha dividida por una red?",
        correct: "Tenis",
        incorrect: ["Bádminton", "Ping-pong", "Squash"],
        explanation:
          "El tenis es un deporte en el que se utiliza una raqueta para golpear una pelota sobre una red.",
      },

      {
        question: "¿Qué deporte es conocido como 'el deporte rey'?",
        correct: "Fútbol",
        incorrect: ["Béisbol", "Baloncesto", "Atletismo"],
        explanation:
          "El fútbol es conocido popularmente como 'el deporte rey' debido a su gran popularidad en todo el mundo.",
      },
      {
        question: "¿Cuántos anillos olímpicos hay en la bandera olímpica?",
        correct: "5",
        incorrect: ["4", "6", "7"],
        explanation:
          "La bandera olímpica tiene 5 anillos entrelazados, que representan los continentes del mundo.",
      },

      {
        question: "¿En qué deporte se puede hacer un 'strike'?",
        correct: "Bolos",
        incorrect: ["Tenis", "Golf", "Fútbol"],
        explanation:
          "En los bolos, un 'strike' ocurre cuando todos los pinos son derribados con el primer lanzamiento.",
      },

      {
        question: "¿Qué país ha ganado más Copas del Mundo de fútbol?",
        correct: "Brasil",
        incorrect: ["Alemania", "Argentina", "Italia"],
        explanation:
          "Brasil ha ganado la Copa del Mundo de fútbol en 5 ocasiones, más que cualquier otro país.",
      },
      {
        question: "¿Qué deporte se practica en el Tour de Francia?",
        correct: "Ciclismo",
        incorrect: ["Automovilismo", "Atletismo", "Esquí"],
        explanation:
          "El Tour de Francia es una de las competiciones de ciclismo más prestigiosas del mundo.",
      },
      {
        question: "¿En qué deporte se utiliza un bate para golpear una pelota?",
        correct: "Béisbol",
        incorrect: ["Golf", "Hockey", "Críquet"],
        explanation:
          "El béisbol es un deporte en el que se usa un bate para golpear una pelota y correr entre bases.",
      },
      {
        question: "¿Cuál es el deporte más popular en Estados Unidos?",
        correct: "Fútbol americano",
        incorrect: ["Béisbol", "Baloncesto", "Hockey sobre hielo"],
        explanation:
          "El fútbol americano es el deporte más popular en Estados Unidos, especialmente la NFL.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué deporte se juega principalmente en una cancha con dos aros en los extremos?",
        correct: "Baloncesto",
        incorrect: ["Voleibol", "Hockey", "Fútbol"],
        explanation:
          "El baloncesto se juega en una cancha con dos aros, uno en cada extremo, y el objetivo es encestar la pelota.",
      },
    ],
    medium: [
      {
        question:
          "¿Cuál es el país anfitrión de los Juegos Olímpicos de verano 2024?",
        correct: "Francia",
        incorrect: ["Japón", "China", "Estados Unidos"],
        explanation:
          "Los Juegos Olímpicos de verano 2024 se celebrarán en París, Francia.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué equipo ha ganado más títulos de la Copa del Mundo de la FIFA en fútbol?",
        correct: "Brasil",
        incorrect: ["Alemania", "Argentina", "Italia"],
        explanation:
          "Brasil ha ganado más títulos de la Copa del Mundo de la FIFA, con un total de 5.",
      },
      {
        question:
          "¿En qué deporte se utilizan los términos 'freestyle' y 'backstroke'?",
        correct: "Natación",
        incorrect: ["Ciclismo", "Atletismo", "Esquí"],
        explanation:
          "'Freestyle' y 'backstroke' son estilos de nado en el deporte de natación.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué país es conocido por ser el hogar del deporte del cricket?",
        correct: "Inglaterra",
        incorrect: ["India", "Australia", "Pakistán"],
        explanation:
          "El cricket tiene sus orígenes en Inglaterra, aunque es muy popular en muchos países de la Commonwealth.",
      },
      {
        question:
          "¿Cuál es el nombre del torneo de tenis que se juega sobre césped en Wimbledon?",
        correct: "Wimbledon",
        incorrect: ["US Open", "Roland Garros", "Australian Open"],
        explanation:
          "Wimbledon es el torneo de tenis que se juega sobre césped en el All England Club en Londres.",
      },
      {
        question: "¿Qué boxeador es conocido como 'El Más Grande'?",
        correct: "Muhammad Ali",
        incorrect: ["Mike Tyson", "Floyd Mayweather", "Joe Frazier"],
        explanation:
          "Muhammad Ali es considerado uno de los mejores boxeadores de todos los tiempos, conocido como 'El Más Grande'.",
      },

      {
        question:
          "¿En qué ciudad se celebraron los primeros Juegos Olímpicos modernos?",
        correct: "Atenas",
        incorrect: ["París", "Londres", "Roma"],
        explanation:
          "Los primeros Juegos Olímpicos modernos se celebraron en Atenas, Grecia, en 1896.",
      },
      {
        question: "¿Qué tenista tiene el récord de más títulos de Grand Slam?",
        correct: "Roger Federer",
        incorrect: ["Rafael Nadal", "Novak Djokovic", "Pete Sampras"],
        explanation:
          "Roger Federer es uno de los tenistas más exitosos de la historia, con múltiples títulos de Grand Slam.",
      },
      {
        question: "¿Qué país ganó la primera Copa del Mundo de fútbol en 1930?",
        correct: "Uruguay",
        incorrect: ["Argentina", "Brasil", "Italia"],
        explanation:
          "Uruguay ganó la primera Copa del Mundo de la FIFA en 1930, derrotando a Argentina en la final.",
      },
      {
        question: "¿Qué jugador de baloncesto es conocido como 'Air Jordan'?",
        correct: "Michael Jordan",
        incorrect: ["LeBron James", "Kobe Bryant", "Magic Johnson"],
        explanation:
          "Michael Jordan es apodado 'Air Jordan' debido a su habilidad para saltar y encestar con estilo.",
      },
      {
        question: "¿En qué deporte se compite por la 'Copa América'?",
        correct: "Fútbol",
        incorrect: ["Rugby", "Baloncesto", "Voleibol"],
        explanation:
          "La Copa América es un torneo internacional de fútbol que se celebra entre selecciones de América del Sur.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué atleta ganó 8 medallas de oro en los Juegos Olímpicos de Beijing 2008?",
        correct: "Michael Phelps",
        incorrect: ["Usain Bolt", "Carl Lewis", "Mark Spitz"],
        explanation:
          "Michael Phelps ganó 8 medallas de oro en natación durante los Juegos Olímpicos de Beijing 2008, un récord histórico.",
      },
      {
        question:
          "¿En qué deporte se utiliza un balón ovalado y se juega en una cancha con postes en forma de H?",
        correct: "Rugby",
        incorrect: ["Fútbol americano", "Fútbol", "Balonmano"],
        explanation:
          "El rugby es un deporte en el que se usa un balón ovalado y el objetivo es llevarlo más allá de la línea de gol o patearlo entre los postes en forma de H.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué equipo de la NBA ha ganado más campeonatos en la historia?",
        correct: "Los Angeles Lakers",
        incorrect: ["Chicago Bulls", "Boston Celtics", "Golden State Warriors"],
        explanation:
          "Los Angeles Lakers son uno de los equipos más exitosos en la historia de la NBA, con múltiples campeonatos ganados.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué deportista es conocido por haber ganado siete veces el Tour de Francia, aunque posteriormente fue despojado de los títulos?",
        correct: "Lance Armstrong",
        incorrect: ["Miguel Induráin", "Eddy Merckx", "Chris Froome"],
        explanation:
          "Lance Armstrong ganó el Tour de Francia siete veces, pero luego fue despojado de sus títulos debido a un escándalo de dopaje.",
      },
      {
        question: "¿Qué equipo ganó la primera Super Bowl en 1967?",
        correct: "Green Bay Packers",
        incorrect: [
          "Kansas City Chiefs",
          "New England Patriots",
          "Dallas Cowboys",
        ],
        explanation:
          "Green Bay Packers ganaron la primera Super Bowl en 1967, venciendo a los Kansas City Chiefs.",
      },
      {
        question: "¿Quién tiene el récord de más títulos de Fórmula 1?",
        correct: "Lewis Hamilton",
        incorrect: ["Michael Schumacher", "Sebastian Vettel", "Ayrton Senna"],
        explanation:
          "Lewis Hamilton posee el récord de más títulos de Fórmula 1 con 7 campeonatos mundiales.",
      },
      {
        question: "¿En qué deporte se utiliza una tabla y se compite en olas?",
        correct: "Surf",
        incorrect: ["Windsurf", "Skateboarding", "Snowboarding"],
        explanation:
          "El surf es un deporte acuático en el que los competidores montan sobre olas utilizando una tabla de surf.",
      },
      {
        question: "¿Qué país ganó el Mundial de Rugby en 2019?",
        correct: "Sudáfrica",
        incorrect: ["Inglaterra", "Nueva Zelanda", "Australia"],
        explanation:
          "Sudáfrica ganó el Mundial de Rugby en 2019, derrotando a Inglaterra en la final.",
      },
      {
        question: "¿Qué jugador de la NBA es apodado 'King James'?",
        correct: "LeBron James",
        incorrect: ["Kobe Bryant", "Michael Jordan", "Kevin Durant"],
        explanation:
          "LeBron James, conocido como 'King James', es uno de los jugadores más destacados de la NBA.",
      },
    ],
    hard: [
      {
        question:
          "¿Cuál es el récord mundial de velocidad en los 100 metros planos?",
        correct: "9.58 segundos",
        incorrect: ["9.70 segundos", "9.85 segundos", "9.92 segundos"],
        explanation:
          "El récord mundial de velocidad en los 100 metros planos es de 9.58 segundos, establecido por Usain Bolt.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué atleta ha ganado más medallas en la historia de los Juegos Olímpicos?",
        correct: "Michael Phelps",
        incorrect: ["Usain Bolt", "Larisa Latynina", "Paavo Nurmi"],
        explanation:
          "Michael Phelps ha ganado el mayor número de medallas en la historia de los Juegos Olímpicos con un total de 28.",
      },
      {
        question:
          "¿En qué ciudad se celebraron los primeros Juegos Olímpicos modernos en 1896?",
        correct: "Atenas",
        incorrect: ["París", "Londres", "Roma"],
        explanation:
          "Los primeros Juegos Olímpicos modernos se celebraron en Atenas, Grecia, en 1896.",
      },
      {
        question:
          "¿Cuál es el nombre del famoso torneo de golf que se celebra anualmente en Augusta, Georgia?",
        correct: "The Masters",
        incorrect: ["US Open", "British Open", "PGA Championship"],
        explanation:
          "The Masters es el torneo de golf que se celebra anualmente en Augusta, Georgia.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué deporte tiene una competición anual llamada 'Tour de Francia'?",
        correct: "Ciclismo",
        incorrect: ["Atletismo", "Nado sincronizado", "Rugby"],
        explanation:
          "El Tour de Francia es una competición de ciclismo que se celebra anualmente y es una de las más importantes en el mundo del ciclismo.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué equipo de fútbol ganó la UEFA Champions League en 2023?",
        correct: "Manchester City",
        incorrect: ["Real Madrid", "Liverpool", "Bayern Munich"],
        explanation:
          "Manchester City ganó la UEFA Champions League en 2023, venciendo al Inter de Milán en la final.",
      },
      {
        question:
          "¿Cuál es el nombre del estadio más grande del mundo en términos de capacidad?",
        correct: "Estadio Rungrado 1 de Mayo",
        incorrect: [
          "Estadio de Wembley",
          "Estadio Camp Nou",
          "Estadio Maracaná",
        ],
        explanation:
          "El Estadio Rungrado 1 de Mayo, en Pyongyang, Corea del Norte, es el estadio más grande del mundo por capacidad, con un aforo de aproximadamente 114,000 personas.",
      },
      {
        question: "¿Qué deporte se juega en la modalidad de 'slalom gigante'?",
        correct: "Esquí alpino",
        incorrect: ["Snowboard", "Patinaje sobre hielo", "Esquí de fondo"],
        explanation:
          "El slalom gigante es una modalidad de esquí alpino en la que los esquiadores deben pasar por una serie de puertas situadas en el campo de nieve.",
      },
      {
        question: "¿Qué equipo de la NFL ha ganado más Super Bowls?",
        correct: "Pittsburgh Steelers",
        incorrect: [
          "New England Patriots",
          "Dallas Cowboys",
          "San Francisco 49ers",
        ],
        explanation:
          "Los Pittsburgh Steelers han ganado el mayor número de Super Bowls en la historia de la NFL, con seis victorias.",
      },
      {
        question:
          "¿En qué año se fundó el Comité Olímpico Internacional (COI)?",
        correct: "1894",
        incorrect: ["1896", "1900", "1904"],
        explanation:
          "El Comité Olímpico Internacional (COI) fue fundado en 1894 por Pierre de Coubertin.",
      },
      {
        question:
          "¿Quién fue el primer piloto de Fórmula 1 en ganar siete campeonatos mundiales?",
        correct: "Michael Schumacher",
        incorrect: ["Ayrton Senna", "Lewis Hamilton", "Alain Prost"],
        explanation:
          "Michael Schumacher fue el primer piloto en la historia de la Fórmula 1 en ganar siete campeonatos mundiales.",
      },

      {
        question:
          "¿En qué deporte se utiliza una pelota con 18 paneles hexagonales y 12 pentagonales?",
        correct: "Fútbol",
        incorrect: ["Balonmano", "Rugby", "Voleibol"],
        explanation:
          "El diseño clásico de un balón de fútbol está compuesto por 32 paneles, 18 hexagonales y 12 pentagonales.",
      },

      {
        question:
          "¿Qué golfista es conocido por haber ganado 18 títulos principales en su carrera?",
        correct: "Jack Nicklaus",
        incorrect: ["Tiger Woods", "Arnold Palmer", "Ben Hogan"],
        explanation:
          "Jack Nicklaus es ampliamente reconocido como uno de los mejores golfistas de todos los tiempos, con 18 títulos principales.",
      },

      {
        question:
          "¿Qué equipo de fútbol ha ganado más veces la UEFA Champions League?",
        correct: "Real Madrid",
        incorrect: ["AC Milan", "Liverpool", "Bayern Múnich"],
        explanation:
          "El Real Madrid ha ganado la UEFA Champions League más veces que cualquier otro club, con numerosos títulos en su haber.",
      },

      {
        question:
          "¿Quién es el máximo goleador de la historia de la Copa del Mundo de la FIFA?",
        correct: "Miroslav Klose",
        incorrect: ["Pelé", "Ronaldo Nazário", "Gerd Müller"],
        explanation:
          "Miroslav Klose, de Alemania, es el máximo goleador en la historia de la Copa del Mundo de la FIFA, con 16 goles.",
      },

      {
        question:
          "¿En qué año se celebraron los primeros Juegos Olímpicos de la era moderna?",

        correct: "1896",
        incorrect: ["1900", "1888", "1892"],
        explanation:
          "Los primeros Juegos Olímpicos de la era moderna se celebraron en Atenas en 1896.",
      },

      {
        question:
          "¿Qué tenista ha ganado el mayor número de títulos en Wimbledon?",
        correct: "Roger Federer",
        incorrect: ["Rafael Nadal", "Pete Sampras", "Björn Borg"],
        explanation:
          "Roger Federer ha ganado Wimbledon en múltiples ocasiones, más que cualquier otro jugador en la historia del torneo.",
      },

      {
        question: "¿En qué deporte se utiliza un disco llamado 'puck'?",
        correct: "Hockey sobre hielo",
        incorrect: ["Hockey sobre césped", "Béisbol", "Balonmano"],
        explanation:
          "El hockey sobre hielo utiliza un disco de goma llamado 'puck', que se golpea con un palo para anotar goles.",
      },

      {
        question:
          "¿Qué equipo de béisbol de la MLB ha ganado más Series Mundiales?",
        correct: "New York Yankees",
        incorrect: [
          "Boston Red Sox",
          "Los Angeles Dodgers",
          "San Francisco Giants",
        ],
        explanation:
          "Los New York Yankees son el equipo más exitoso en la historia de la MLB, con el mayor número de Series Mundiales ganadas.",
      },
      {
        question: "¿Qué es el 'Grand Slam' en el tenis?",
        correct: "Ganar los cuatro torneos principales en un año",
        incorrect: [
          "Ganar un torneo sin perder un set",
          "Ganar un torneo con sets seguidos",
          "Ganar los tres primeros sets de un partido",
        ],
        explanation:
          "El 'Grand Slam' en el tenis se refiere a ganar los cuatro torneos principales (Australian Open, Roland Garros, Wimbledon y US Open) en un solo año.",
      },
      {
        question: "¿Qué futbolista argentino tiene más Balones de Oro?",
        correct: "Lionel Messi",
        incorrect: ["Diego Maradona", "Gabriel Batistuta", "Sergio Agüero"],
        explanation:
          "Lionel Messi ha ganado más Balones de Oro que cualquier otro jugador argentino en la historia del fútbol.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué tenista femenino ha ganado más títulos de Grand Slam en la era abierta?",
        correct: "Serena Williams",
        incorrect: ["Steffi Graf", "Martina Navratilova", "Margaret Court"],
        explanation:
          "Serena Williams ha ganado el mayor número de títulos de Grand Slam en la era abierta del tenis femenino.",
      },
      {
        question:
          "¿En qué año Michael Jordan ganó su primer campeonato de la NBA?",
        correct: "1991",
        incorrect: ["1992", "1989", "1990"],
        explanation:
          "Michael Jordan ganó su primer campeonato de la NBA con los Chicago Bulls en 1991.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué atleta paralímpico tiene el récord de más medallas de oro?",
        correct: "Trischa Zorn",
        incorrect: ["Michael Phelps", "Usain Bolt", "Oscar Pistorius"],
        explanation:
          "Trischa Zorn, nadadora paralímpica de Estados Unidos, tiene el récord de más medallas de oro en la historia de los Juegos Paralímpicos.",
      },
      {
        question: "¿En qué año se introdujo el tiro de tres puntos en la NBA?",
        correct: "1979",
        incorrect: ["1980", "1982", "1977"],
        explanation:
          "El tiro de tres puntos fue introducido en la NBA en la temporada 1979-1980.",
      },
    ],
  },
  history: {
    easy: [
      {
        question: "¿En qué año se descubrió América?",
        correct: "1492",
        incorrect: ["1498", "1500", "1482"],
        explanation:
          "Cristóbal Colón llegó al continente americano en 1492, marcando un evento crucial en la historia mundial.",
      },

      {
        question: "¿Quién fue el primer presidente de los Estados Unidos?",
        correct: "George Washington",
        incorrect: ["Thomas Jefferson", "Abraham Lincoln", "John Adams"],
        explanation:
          "George Washington fue el primer presidente de los Estados Unidos, sirviendo de 1789 a 1797.",
      },

      {
        question:
          "¿Cuál fue la civilización que construyó las pirámides de Egipto?",
        correct: "Egipcios",
        incorrect: ["Romanos", "Mayas", "Griegos"],
        explanation:
          "Las pirámides de Egipto fueron construidas por la antigua civilización egipcia como tumbas para sus faraones.",
      },

      {
        question:
          "¿Qué país fue liderado por Adolf Hitler durante la Segunda Guerra Mundial?",
        correct: "Alemania",
        incorrect: ["Italia", "Japón", "Rusia"],
        explanation:
          "Adolf Hitler fue el líder de Alemania durante la Segunda Guerra Mundial, conocido por su régimen nazi.",
      },
      {
        question: "¿Quién escribió la 'Ilíada' y la 'Odisea'?",
        correct: "Homero",
        incorrect: ["Sófocles", "Aristóteles", "Eurípides"],
        explanation:
          "Homero es el autor de la 'Ilíada' y la 'Odisea', dos de las epopeyas más importantes de la literatura antigua.",
      },

      {
        question: "¿En qué ciudad se encuentra el Coliseo?",
        correct: "Roma",
        incorrect: ["Atenas", "París", "Estambul"],
        explanation:
          "El Coliseo es un anfiteatro histórico situado en Roma, Italia, famoso por sus espectáculos de gladiadores.",
      },
      {
        question: "¿Qué revolución comenzó en Francia en 1789?",
        correct: "Revolución Francesa",
        incorrect: [
          "Revolución Industrial",
          "Revolución Americana",
          "Revolución Rusa",
        ],
        explanation:
          "La Revolución Francesa, que comenzó en 1789, fue un evento clave que condujo a cambios políticos y sociales significativos en Francia.",
      },
      {
        question:
          "¿Quién fue el emperador romano que se convirtió al cristianismo?",
        correct: "Constantino",
        incorrect: ["Julio César", "Nerón", "Augusto"],
        explanation:
          "Constantino el Grande fue el primer emperador romano en convertirse al cristianismo, influyendo profundamente en la historia del Imperio Romano.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué famosa reina egipcia fue amante de Julio César y Marco Antonio?",
        correct: "Cleopatra",
        incorrect: ["Nefertiti", "Hatshepsut", "Isis"],
        explanation:
          "Cleopatra VII fue una reina egipcia conocida por sus relaciones con Julio César y Marco Antonio.",
      },
      {
        question:
          "¿Quién fue el líder del movimiento de independencia de la India contra el dominio británico?",
        correct: "Mahatma Gandhi",
        incorrect: ["Jawaharlal Nehru", "Subhas Chandra Bose", "Indira Gandhi"],
        explanation:
          "Mahatma Gandhi fue un líder clave en la lucha por la independencia de la India, utilizando la resistencia pacífica como su principal herramienta.",
      },
    ],
    medium: [
      {
        question:
          "¿Quién fue el líder de la Revolución Francesa que proclamó la República?",
        correct: "Maximilien Robespierre",
        incorrect: ["Napoleón Bonaparte", "Luis XVI", "Jean-Paul Marat"],
        explanation:
          "Maximilien Robespierre fue una figura clave en la Revolución Francesa y jugó un papel crucial en la proclamación de la República.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué imperio se extendió desde el Medio Oriente hasta el norte de África en la antigüedad?",
        correct: "El Imperio Romano",
        incorrect: [
          "El Imperio Otomano",
          "El Imperio Bizantino",
          "El Imperio Persa",
        ],
        explanation:
          "El Imperio Romano se extendió ampliamente en el Medio Oriente y el norte de África durante su apogeo.",
      },
      {
        question: "¿Qué evento marcó el inicio de la Edad Media en Europa?",
        correct: "La caída del Imperio Romano de Occidente",
        incorrect: [
          "La caída de Constantinopla",
          "La firma del Tratado de Verdún",
          "La Batalla de Hastings",
        ],
        explanation:
          "La caída del Imperio Romano de Occidente en 476 d.C. marcó el inicio de la Edad Media en Europa.",
      },
      {
        question: "¿Qué tratado puso fin a la Primera Guerra Mundial?",
        correct: "Tratado de Versalles",
        incorrect: [
          "Tratado de Tordesillas",
          "Tratado de París",
          "Tratado de Utrecht",
        ],
        explanation:
          "El Tratado de Versalles, firmado en 1919, puso fin a la Primera Guerra Mundial.",
      },
      {
        question: "¿Quién fue el primer emperador de China?",
        correct: "Qin Shi Huang",
        incorrect: ["Han Wudi", "Kangxi", "Yuan Shikai"],
        explanation:
          "Qin Shi Huang fue el primer emperador de China, unificando el país bajo la dinastía Qin en 221 a.C.",
      },
      {
        question: "¿Qué tratado puso fin a la Primera Guerra Mundial?",
        correct: "Tratado de Versalles",
        incorrect: [
          "Tratado de París",
          "Tratado de Tordesillas",
          "Tratado de Utrecht",
        ],
        explanation:
          "El Tratado de Versalles, firmado en 1919, puso fin oficialmente a la Primera Guerra Mundial y estableció las condiciones de paz.",
      },

      {
        question: "¿Quién fue el primer emperador de China?",
        correct: "Qin Shi Huang",
        incorrect: ["Confucio", "Sun Tzu", "Kublai Khan"],
        explanation:
          "Qin Shi Huang fue el primer emperador de China, conocido por unificar el país y construir la Gran Muralla.",
      },

      {
        question:
          "¿Qué ciudad fue destruida por la erupción del Vesubio en el 79 d.C.?",
        correct: "Pompeya",
        incorrect: ["Roma", "Herculano", "Nápoles"],
        explanation:
          "Pompeya fue una ciudad romana que quedó sepultada por la erupción del Vesubio en el año 79 d.C.",
      },

      {
        question: "¿Qué rey inglés tuvo seis esposas?",
        correct: "Enrique VIII",
        incorrect: ["Ricardo III", "Eduardo VI", "Jorge III"],
        explanation:
          "Enrique VIII es famoso por haberse casado seis veces y por romper con la Iglesia Católica para formar la Iglesia Anglicana.",
      },

      {
        question: "¿Quién pintó 'La última cena'?",
        correct: "Leonardo da Vinci",
        incorrect: ["Miguel Ángel", "Rafael", "Tiziano"],
        explanation:
          "Leonardo da Vinci pintó 'La última cena', una de las obras maestras más reconocidas del Renacimiento.",
      },

      {
        question:
          "¿Qué país fue gobernado por los zares hasta la Revolución de 1917?",
        correct: "Rusia",
        incorrect: ["Alemania", "Francia", "Austria"],
        explanation:
          "Rusia fue gobernada por los zares hasta la Revolución Rusa de 1917, que llevó al establecimiento de la Unión Soviética.",
      },

      {
        question:
          "¿Qué batalla marcó el fin del poder naval español en el siglo XVI?",
        correct: "Batalla de Lepanto",
        incorrect: [
          "Batalla de Trafalgar",
          "Batalla de Hastings",
          "Batalla de Waterloo",
        ],
        explanation:
          "La Batalla de Lepanto en 1571 fue una victoria decisiva de la Liga Santa sobre el Imperio Otomano, marcando el declive del poder naval español.",
      },
      {
        question: "¿Qué filósofo griego fue el maestro de Alejandro Magno?",
        correct: "Aristóteles",
        incorrect: ["Platón", "Sócrates", "Epicuro"],
        explanation:
          "Aristóteles fue el maestro de Alejandro Magno, quien luego se convirtió en uno de los conquistadores más grandes de la historia.",
      },

      {
        question:
          "¿Qué país fue fundado por Pedro el Grande en el siglo XVIII?",
        correct: "San Petersburgo",
        incorrect: ["Moscú", "Varsovia", "Kiev"],
        explanation:
          "San Petersburgo fue fundada por Pedro el Grande en 1703 como la nueva capital de Rusia.",
      },
      {
        question: "¿Quién fue el primer hombre en pisar la Luna?",
        correct: "Neil Armstrong",
        incorrect: ["Buzz Aldrin", "Yuri Gagarin", "John Glenn"],
        explanation:
          "Neil Armstrong fue el primer ser humano en pisar la Luna durante la misión Apollo 11 en 1969.",
      },
      {
        question: "¿Qué país fue el primero en abolir la esclavitud en 1804?",
        correct: "Haití",
        incorrect: ["Estados Unidos", "Brasil", "Reino Unido"],
        explanation:
          "Haití fue el primer país en abolir la esclavitud en 1804, tras su revolución de independencia contra Francia.",
      },
      {
        question: "¿En qué año comenzó la Revolución Rusa?",
        correct: "1917",
        incorrect: ["1905", "1921", "1936"],
        explanation:
          "La Revolución Rusa comenzó en 1917, lo que condujo al colapso del Imperio Ruso y el ascenso del comunismo.",
      },
      {
        question: "¿Quién fue el primer presidente de los Estados Unidos?",
        correct: "George Washington",
        incorrect: ["Thomas Jefferson", "John Adams", "Abraham Lincoln"],
        explanation:
          "George Washington fue el primer presidente de los Estados Unidos, sirviendo desde 1789 hasta 1797.",
      },
      {
        question: "¿Qué civilización antigua construyó las pirámides de Giza?",
        correct: "Egipcia",
        incorrect: ["Mesopotámica", "Maya", "Inca"],
        explanation:
          "La civilización egipcia construyó las pirámides de Giza, consideradas una de las Siete Maravillas del Mundo Antiguo.",
      },
      {
        question: "¿Qué líder encabezó la Revolución Cubana en 1959?",
        correct: "Fidel Castro",
        incorrect: ["Che Guevara", "Raúl Castro", "Camilo Cienfuegos"],
        explanation:
          "Fidel Castro lideró la Revolución Cubana en 1959, derrocando al régimen de Batista.",
      },
    ],
    hard: [
      {
        question:
          "¿Qué tratado terminó la Guerra de los Cien Años entre Francia e Inglaterra?",
        correct: "Tratado de Picquigny",
        incorrect: [
          "Tratado de Tordesillas",
          "Tratado de Utrecht",
          "Tratado de Versalles",
        ],
        explanation:
          "El Tratado de Picquigny, firmado en 1475, terminó la Guerra de los Cien Años entre Francia e Inglaterra.",
      },
      {
        question:
          "¿Cuál fue la principal causa de la caída del Imperio Bizantino en 1453?",
        correct: "La caída de Constantinopla",
        incorrect: [
          "La invasión de los hunos",
          "La peste negra",
          "La conquista de Jerusalén",
        ],
        explanation:
          "La caída de Constantinopla en 1453 marcó el fin del Imperio Bizantino.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué filósofo griego es conocido por su método de diálogo y su enseñanza a través de preguntas y respuestas?",
        correct: "Sócrates",
        incorrect: ["Platón", "Aristóteles", "Epicuro"],
        explanation:
          "Sócrates es conocido por su método de diálogo, en el que utilizaba preguntas y respuestas para fomentar el pensamiento crítico.",
      },
      {
        question: "¿Quién fue el líder militar que fundó el Imperio Mongol?",
        correct: "Genghis Khan",
        incorrect: ["Kublai Khan", "Ögedei Khan", "Tamerlán"],
        explanation:
          "Genghis Khan fue el fundador del Imperio Mongol y uno de los conquistadores más importantes de la historia.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué emperador romano fue conocido por su persecución de los cristianos y la persecución de la secta de los cristianos?",
        correct: "Nerón",
        incorrect: ["Calígula", "Domiciano", "Trajano"],
        explanation:
          "El emperador Nerón es conocido por sus persecuciones contra los cristianos y por su brutalidad durante su reinado.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué figura histórica encabezó el Movimiento de Derechos Civiles en los Estados Unidos en la década de 1960?",
        correct: "Martin Luther King Jr.",
        incorrect: ["Malcolm X", "Rosa Parks", "James Baldwin"],
        explanation:
          "Martin Luther King Jr. fue el líder del Movimiento de Derechos Civiles en los Estados Unidos y es conocido por su defensa de la igualdad y la justicia.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué imperio fue conocido por su extensa red de caminos y su sistema legal durante el siglo XVIII a.C.?",
        correct: "El Imperio Hitita",
        incorrect: [
          "El Imperio Asirio",
          "El Imperio Egipcio",
          "El Imperio Hittita",
        ],
        explanation:
          "El Imperio Hitita fue conocido por su red de caminos y su sistema legal avanzado durante el siglo XVIII a.C.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué filósofo y matemático griego es conocido por su teorema sobre los triángulos rectángulos?",
        correct: "Pitágoras",
        incorrect: ["Euclides", "Arquímedes", "Sócrates"],
        explanation:
          "Pitágoras es conocido por su teorema sobre los triángulos rectángulos, que establece la relación entre los lados de un triángulo rectángulo.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué movimiento artístico y cultural del Renacimiento italiano se centró en el humanismo y la recuperación de la cultura clásica?",
        correct: "El Renacimiento",
        incorrect: ["El Barroco", "El Rococó", "El Romanticismo"],
        explanation:
          "El Renacimiento fue un movimiento artístico y cultural que se centró en el humanismo y la recuperación de la cultura clásica.",
      },
      {
        question:
          "¿Quién fue el emperador de Japón durante la Segunda Guerra Mundial?",
        correct: "Hirohito",
        incorrect: ["Akihito", "Meiji", "Taisho"],
        explanation:
          "El emperador Hirohito fue el monarca de Japón durante la Segunda Guerra Mundial.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué guerra fue conocida como la 'Guerra para poner fin a todas las guerras'?",
        correct: "Primera Guerra Mundial",
        incorrect: [
          "Segunda Guerra Mundial",
          "Guerra de los Cien Años",
          "Guerra de Secesión",
        ],
        explanation:
          "La Primera Guerra Mundial fue denominada la 'Guerra para poner fin a todas las guerras' debido a su escala y devastación sin precedentes.",
      },

      {
        question:
          "¿Quién escribió 'El Príncipe', una obra fundamental de la teoría política?",
        correct: "Nicolás Maquiavelo",
        incorrect: ["John Locke", "Thomas Hobbes", "Jean-Jacques Rousseau"],
        explanation:
          "Nicolás Maquiavelo escribió 'El Príncipe', una obra influyente en la teoría política sobre el poder y el liderazgo.",
      },

      {
        question:
          "¿Qué conferencia de 1945 decidió la división de Alemania después de la Segunda Guerra Mundial?",
        correct: "Conferencia de Yalta",
        incorrect: [
          "Conferencia de Potsdam",
          "Conferencia de Teherán",
          "Conferencia de París",
        ],
        explanation:
          "La Conferencia de Yalta, celebrada en 1945, fue donde los líderes aliados decidieron la división de Alemania en zonas de ocupación.",
      },

      {
        question:
          "¿Qué emperador romano dividió el Imperio Romano en Oriente y Occidente?",

        correct: "Diocleciano",
        incorrect: ["Constantino", "Nerón", "Adriano"],
        explanation:
          "Diocleciano fue el emperador romano que dividió el Imperio en dos partes: Oriente y Occidente, para una mejor administración.",
      },

      {
        question:
          "¿Qué tratado de 1648 puso fin a la Guerra de los Treinta Años?",
        correct: "Tratado de Westfalia",
        incorrect: [
          "Tratado de Viena",
          "Tratado de Utrecht",
          "Tratado de Aix-la-Chapelle",
        ],
        explanation:
          "El Tratado de Westfalia, firmado en 1648, puso fin a la Guerra de los Treinta Años y estableció un nuevo orden político en Europa.",
      },

      {
        question:
          "¿Qué faraón egipcio es conocido por su tumba intacta descubierta en 1922?",
        correct: "Tutankamón",
        incorrect: ["Ramsés II", "Akhenatón", "Seti I"],
        explanation:
          "Tutankamón es famoso por su tumba casi intacta, descubierta en el Valle de los Reyes por Howard Carter en 1922.",
      },

      {
        question: "¿Qué evento dio inicio a la Segunda Guerra Mundial?",
        correct: "Invasión de Polonia",
        incorrect: [
          "Ataque a Pearl Harbor",
          "Anschluss de Austria",
          "Firma del Pacto de Múnich",
        ],
        explanation:
          "La invasión de Polonia por Alemania en 1939 marcó el comienzo de la Segunda Guerra Mundial.",
      },

      {
        question:
          "¿Qué civilización mesoamericana construyó la ciudad de Tenochtitlán?",
        correct: "Aztecas",
        incorrect: ["Mayas", "Incas", "Olmecas"],
        explanation:
          "Los aztecas construyeron Tenochtitlán, su capital, en el lugar donde hoy se encuentra la Ciudad de México.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué explorador portugués fue el primero en circunnavegar el globo?",
        correct: "Fernando de Magallanes",
        incorrect: ["Cristóbal Colón", "Vasco da Gama", "Bartolomé Díaz"],
        explanation:
          "Fernando de Magallanes lideró la primera expedición que circunnavegó el globo, aunque murió en Filipinas antes de completar el viaje.",
      },

      {
        question:
          "¿Qué líder militar francés coronó a sí mismo emperador en 1804?",
        correct: "Napoleón Bonaparte",
        incorrect: ["Luis XIV", "Carlos de Gaulle", "Francisco I"],
        explanation:
          "Napoleón Bonaparte se coronó a sí mismo como emperador de los franceses en 1804, marcando el comienzo del Primer Imperio Francés.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué rey británico fue ejecutado durante la Guerra Civil Inglesa?",
        correct: "Carlos I",
        incorrect: ["Jaime II", "Enrique VIII", "Carlos II"],
        explanation:
          "Carlos I fue ejecutado en 1649 tras ser derrotado en la Guerra Civil Inglesa, marcando un breve periodo de república en Inglaterra.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué tratado estableció las fronteras de América Latina tras la independencia de las colonias españolas?",
        correct: "Congreso de Viena",
        incorrect: [
          "Tratado de Tordesillas",
          "Tratado de París",
          "Tratado de Versalles",
        ],
        explanation:
          "El Congreso de Viena en 1815 estableció las fronteras de América Latina tras las guerras de independencia de las colonias españolas.",
      },
      {
        question: "¿En qué año se produjo la Revolución Mexicana?",
        correct: "1910",
        incorrect: ["1900", "1920", "1895"],
        explanation:
          "La Revolución Mexicana comenzó en 1910, siendo un conflicto que transformó el sistema político y social de México.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué imperio fue derrotado en la batalla de Waterloo en 1815?",
        correct: "Imperio Napoleónico",
        incorrect: [
          "Imperio Austrohúngaro",
          "Imperio Otomano",
          "Imperio Británico",
        ],
        explanation:
          "El Imperio Napoleónico fue derrotado en la Batalla de Waterloo en 1815, marcando el final del gobierno de Napoleón Bonaparte.",
      },
      {
        question:
          "¿Quién fue el primer emperador del Sacro Imperio Romano Germánico?",
        correct: "Carlomagno",
        incorrect: ["Otón I", "Carlos V", "Enrique IV"],
        explanation:
          "Carlomagno fue coronado como el primer emperador del Sacro Imperio Romano Germánico en el año 800.",
      },
    ],
  },
  geography: {
    easy: [
      {
        question: "¿Cuál es el río más largo del mundo?",
        correct: "Río Amazonas",
        incorrect: ["Río Nilo", "Río Yangtsé", "Río Misisipi"],
        explanation:
          "El río Amazonas en América del Sur es considerado el río más largo del mundo, con una longitud de aproximadamente 7,000 km.",
      },

      {
        question: "¿En qué continente se encuentra Egipto?",
        correct: "África",
        incorrect: ["Asia", "Europa", "América"],
        explanation:
          "Egipto se encuentra en el continente africano, aunque su región del Sinaí está en Asia.",
      },
      {
        question: "¿Cuál es el océano más grande del mundo?",
        correct: "Océano Pacífico",
        incorrect: ["Océano Atlántico", "Océano Índico", "Océano Ártico"],
        explanation:
          "El Océano Pacífico es el más grande del mundo, cubriendo más del 30% de la superficie terrestre.",
      },

      {
        question:
          "¿Qué país tiene la mayor cantidad de habitantes en el mundo?",
        correct: "China",
        incorrect: ["India", "Estados Unidos", "Indonesia"],
        explanation:
          "China es el país más poblado del mundo, con más de 1,400 millones de habitantes.",
      },
      {
        question: "¿Cuál es la capital de Francia?",
        correct: "París",
        incorrect: ["Marsella", "Lyon", "Toulouse"],
        explanation:
          "París es la capital de Francia y uno de los principales centros culturales y económicos de Europa.",
      },

      {
        question: "¿Qué desierto es el más grande del mundo?",
        correct: "Desierto del Sahara",
        incorrect: [
          "Desierto de Gobi",
          "Desierto de Atacama",
          "Desierto de Kalahari",
        ],
        explanation:
          "El Desierto del Sahara en África es el desierto más grande del mundo si excluimos las regiones polares.",
      },
      {
        question: "¿En qué país se encuentra la Torre Eiffel?",
        correct: "Francia",
        incorrect: ["Italia", "España", "Alemania"],
        explanation:
          "La Torre Eiffel es uno de los monumentos más emblemáticos de Francia, situada en su capital, París.",
      },

      {
        question: "¿Qué país tiene forma de bota en el mapa?",
        correct: "Italia",
        incorrect: ["Grecia", "España", "Portugal"],
        explanation:
          "Italia es conocida por su distintiva forma de bota en el mapa.",
      },

      {
        question: "¿En qué continente se encuentra Brasil?",
        correct: "América del Sur",
        incorrect: ["África", "Europa", "Oceanía"],
        explanation:
          "Brasil se encuentra en América del Sur y es el país más grande de este continente.",
      },

      {
        question: "¿Qué cadena montañosa separa a Europa de Asia?",
        correct: "Montes Urales",
        incorrect: ["Alpes", "Himalaya", "Andes"],
        explanation:
          "Los Montes Urales se consideran la frontera natural entre Europa y Asia.",
      },
    ],
    medium: [
      {
        question: "¿Cuál es el país más pequeño del mundo por superficie?",
        correct: "Vaticano",
        incorrect: ["Mónaco", "San Marino", "Liechtenstein"],
        explanation:
          "El Vaticano es el país más pequeño del mundo, con una superficie de aproximadamente 0.49 kilómetros cuadrados.",
      },
      {
        question: "¿Cuál es el lago más grande del mundo por superficie?",
        correct: "Mar Caspio",
        incorrect: ["Lago Superior", "Lago Victoria", "Lago Baikal"],
        explanation:
          "El Mar Caspio es el lago más grande del mundo por superficie, con más de 370,000 kilómetros cuadrados.",
      },
      {
        question: "¿Qué país está atravesado por el río Nilo?",
        correct: "Egipto",
        incorrect: ["Sudán", "Etiopía", "Kenya"],
        explanation:
          "El río Nilo atraviesa Egipto, y es fundamental para la agricultura y la vida en el país.",
      },
      {
        question: "¿Cuál es la ciudad más poblada del mundo?",
        correct: "Tokio",
        incorrect: ["Nueva York", "Shanghai", "Sao Paulo"],
        explanation:
          "Tokio es la ciudad más poblada del mundo, con una población metropolitana de más de 37 millones de habitantes.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué cordillera se extiende a lo largo de la costa occidental de América del Sur?",
        correct: "Los Andes",
        incorrect: ["Los Alpes", "Los Pirineos", "Los Apalaches"],
        explanation:
          "La cordillera de los Andes se extiende a lo largo de la costa occidental de América del Sur, desde Venezuela hasta Chile.",
      },
      {
        question: "¿Cuál es la capital de Australia?",
        correct: "Canberra",
        incorrect: ["Sídney", "Melbourne", "Brisbane"],
        explanation:
          "Canberra es la capital de Australia, aunque Sídney y Melbourne son sus ciudades más conocidas.",
      },

      {
        question: "¿Qué país es conocido como la tierra de los mil lagos?",
        correct: "Finlandia",
        incorrect: ["Suecia", "Noruega", "Canadá"],
        explanation:
          "Finlandia es conocida como la tierra de los mil lagos debido a la gran cantidad de lagos en su territorio.",
      },
      {
        question: "¿En qué océano se encuentra la isla de Madagascar?",
        correct: "Océano Índico",
        incorrect: ["Océano Atlántico", "Océano Pacífico", "Mar Mediterráneo"],
        explanation:
          "Madagascar es una isla situada en el Océano Índico, al sureste de África.",
      },

      {
        question:
          "¿Cuál es el país más grande en superficie de América del Sur?",
        correct: "Brasil",
        incorrect: ["Argentina", "Perú", "Colombia"],
        explanation:
          "Brasil es el país más grande de América del Sur, abarcando gran parte del continente.",
      },

      {
        question: "¿Qué mar se encuentra al este de Grecia?",
        correct: "Mar Egeo",
        incorrect: ["Mar Mediterráneo", "Mar Negro", "Mar Jónico"],
        explanation:
          "El Mar Egeo está situado al este de Grecia, entre este país y Turquía.",
      },
      {
        question: "¿Qué país africano tiene la mayor población?",
        correct: "Nigeria",
        incorrect: ["Egipto", "Sudáfrica", "Etiopía"],
        explanation:
          "Nigeria es el país más poblado de África, con más de 200 millones de habitantes.",
      },
      {
        question: "¿Qué cordillera atraviesa gran parte de América del Sur?",
        correct: "Cordillera de los Andes",
        incorrect: ["Montañas Rocosas", "Alpes", "Himalaya"],
        explanation:
          "La Cordillera de los Andes se extiende a lo largo de la costa occidental de América del Sur.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué país europeo es conocido por su sistema de canales en Ámsterdam?",

        correct: "Países Bajos",
        incorrect: ["Bélgica", "Dinamarca", "Alemania"],
        explanation:
          "Los Países Bajos son conocidos por sus canales, especialmente en Ámsterdam.",
      },

      {
        question: "¿Cuál es la capital de Canadá?",
        correct: "Ottawa",
        incorrect: ["Toronto", "Vancouver", "Montreal"],
        explanation:
          "Ottawa es la capital de Canadá, aunque Toronto y Vancouver son ciudades más grandes y conocidas.",
      },

      {
        question: "¿Qué país es famoso por sus fiordos?",
        correct: "Noruega",
        incorrect: ["Suecia", "Finlandia", "Islandia"],
        explanation:
          "Noruega es famosa por sus fiordos, que son profundas entradas del mar entre montañas.",
      },
      {
        question: "¿Cuál es el único continente que no tiene desierto?",
        correct: "Europa",
        incorrect: ["América del Norte", "Oceanía", "Asia"],
        explanation:
          "Europa es el único continente que no tiene un desierto propiamente dicho, a diferencia de otros continentes que albergan grandes áreas áridas.",
      },
      {
        question: "¿Cuál es el río más largo de Europa?",
        correct: "Volga",
        incorrect: ["Danubio", "Rin", "Loira"],
        explanation:
          "El Volga, en Rusia, es el río más largo de Europa, con una longitud de aproximadamente 3,530 kilómetros.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué país tiene el mayor número de vecinos con los que comparte frontera terrestre?",
        correct: "China",
        incorrect: ["Rusia", "Brasil", "India"],
        explanation:
          "China tiene fronteras terrestres con 14 países, lo que la convierte en el país con el mayor número de vecinos en el mundo.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué país se encuentra en los dos hemisferios, tanto norte como sur?",
        correct: "Ecuador",
        incorrect: ["Colombia", "Indonesia", "Brasil"],
        explanation:
          "Ecuador se encuentra en la línea ecuatorial, por lo que se extiende tanto en el hemisferio norte como en el sur.",
      },
      {
        question: "¿En qué país se encuentra la ciudad de Varsovia?",
        correct: "Polonia",
        incorrect: ["Hungría", "Rumanía", "Chequia"],
        explanation:
          "Varsovia es la capital de Polonia, ubicada en el centro-este del país.",
      },
    ],
    hard: [
      {
        question: "¿Cuál es el desierto más seco del mundo?",
        correct: "Atacama",
        incorrect: ["Sahara", "Gobi", "Kalahari"],
        explanation:
          "El desierto de Atacama, ubicado en Chile, es el desierto más seco del mundo. Algunas zonas del Atacama no han recibido precipitaciones significativas durante siglos.",
      },
      {
        question: "¿Qué país tiene la mayor población en el mundo?",
        correct: "China",
        incorrect: ["India", "Estados Unidos", "Indonesia"],
        explanation:
          "China es el país más poblado del mundo, con una población que supera los 1,400 millones de personas. India sigue a China, con una población similar en tamaño.",
      },
      {
        question: "¿Cuál es la capital de Australia?",
        correct: "Canberra",
        incorrect: ["Sídney", "Melbourne", "Brisbane"],
        explanation:
          "Canberra es la capital de Australia, no Sídney ni Melbourne, que son las ciudades más grandes del país. Canberra fue elegida como la capital en 1908 para resolver la disputa entre Sídney y Melbourne.",
      },
      {
        question: "¿Cuál es el elemento químico con el símbolo 'Au'?",
        correct: "Oro",
        incorrect: ["Plata", "Cobre", "Aluminio"],
        explanation:
          "El símbolo 'Au' representa el oro en la tabla periódica. Su nombre proviene del latín 'aurum'.",
      },
      {
        question: "¿Qué continente es el hogar del río Nilo?",
        correct: "África",
        incorrect: ["Asia", "Europa", "América del Norte"],
        explanation:
          "El río Nilo, conocido por ser uno de los ríos más largos del mundo, fluye a través del noreste de África, desde el lago Victoria hasta el mar Mediterráneo.",
      },
      {
        question: "¿Cuál es la montaña más alta fuera de Asia?",
        correct: "Aconcagua",
        incorrect: ["Monte Kilimanjaro", "Monte Denali", "Mont Blanc"],
        explanation:
          "El Aconcagua, situado en Argentina, es la montaña más alta fuera de Asia, con una altura de 6,962 metros.",
      },
      {
        question: "¿Cuál es el río más largo de América del Sur?",
        correct: "Amazonas",
        incorrect: ["Río de la Plata", "Orinoco", "Paraná"],
        explanation:
          "El Amazonas es el río más largo de América del Sur, con una longitud de aproximadamente 7,000 kilómetros. Aunque el Nilo es más largo en el nivel mundial, el Amazonas se considera el más extenso en su continente.",
      },
      {
        question: "¿Qué país tiene la mayor cantidad de islas en el mundo?",
        correct: "Suecia",
        incorrect: ["Indonesia", "Canadá", "Noruega"],
        explanation:
          "Suecia es el país con la mayor cantidad de islas, con un total de alrededor de 267,570 islas, aunque muchas son pequeñas y deshabitadas.",
      },
      {
        question: "¿Cuál es el océano más grande del mundo?",
        correct: "Océano Pacífico",
        incorrect: ["Océano Atlántico", "Océano Índico", "Océano Ártico"],
        explanation:
          "El Océano Pacífico es el más grande del mundo, abarcando una superficie de aproximadamente 63 millones de kilómetros cuadrados.",
      },
      {
        question: "¿En qué continente se encuentra el desierto del Sahara?",
        correct: "África",
        incorrect: ["Asia", "América del Sur", "Oceanía"],
        explanation:
          "El desierto del Sahara está ubicado en África y es el desierto cálido más grande del mundo, cubriendo más de 9 millones de kilómetros cuadrados.",
      },
      {
        question: "¿Cuál es el país más pequeño del mundo por superficie?",
        correct: "Ciudad del Vaticano",
        incorrect: ["Mónaco", "San Marino", "Liechtenstein"],
        explanation:
          "La Ciudad del Vaticano es el país más pequeño del mundo, con una superficie de aproximadamente 44 hectáreas, lo que equivale a 0.49 kilómetros cuadrados.",
      },
      {
        question:
          "¿Cuál es el país más pequeño del mundo en términos de superficie?",
        correct: "Ciudad del Vaticano",
        incorrect: ["Mónaco", "Nauru", "San Marino"],
        explanation:
          "Ciudad del Vaticano es el país más pequeño del mundo, con una superficie de aproximadamente 44 hectáreas.",
      },
      {
        question: "¿Qué desierto ocupa la mayor parte del norte de África?",
        correct: "Desierto del Sahara",
        incorrect: [
          "Desierto de Namib",
          "Desierto de Kalahari",
          "Desierto Arábigo",
        ],
        explanation:
          "El Desierto del Sahara es el desierto cálido más grande del mundo, ocupando gran parte del norte de África.",
      },

      {
        question: "¿Qué país tiene el mayor número de islas en el mundo?",
        correct: "Suecia",
        incorrect: ["Filipinas", "Indonesia", "Japón"],
        explanation:
          "Suecia tiene el mayor número de islas en el mundo, con aproximadamente 267,570 islas.",
      },

      {
        question:
          "¿Qué país europeo tiene el mayor número de volcanes activos?",
        correct: "Islandia",
        incorrect: ["Italia", "Grecia", "España"],
        explanation:
          "Islandia tiene el mayor número de volcanes activos en Europa, debido a su ubicación en la dorsal mesoatlántica.",
      },
      {
        question: "¿Cuál es la capital más alta del mundo?",
        correct: "La Paz",
        incorrect: ["Quito", "Katmandú", "Bogotá"],
        explanation:
          "La Paz, en Bolivia, es la capital administrativa más alta del mundo, situada a una altitud de aproximadamente 3,650 metros sobre el nivel del mar.",
      },
      {
        question: "¿Cuál es la isla más poblada del mundo?",
        correct: "Java",
        incorrect: ["Honshū", "Gran Bretaña", "Sumatra"],
        explanation:
          "Java, en Indonesia, es la isla más poblada del mundo, con una población que supera los 140 millones de habitantes.",
      },

      {
        question:
          "¿En qué país se encuentra la cordillera más larga del mundo?",
        correct: "Chile",
        incorrect: ["Argentina", "Perú", "Colombia"],
        explanation:
          "Chile es el país donde se encuentra la mayor parte de la Cordillera de los Andes, la cordillera más larga del mundo.",
      },
      {
        question: "¿Qué país es conocido como 'la tierra del sol naciente'?",
        correct: "Japón",
        incorrect: ["China", "Corea del Sur", "Filipinas"],
        explanation:
          "Japón es conocido como 'la tierra del sol naciente' debido a su ubicación en el extremo oriental de Asia.",
      },

      {
        question: "¿Cuál es el lago más profundo del mundo?",
        correct: "Lago Baikal",
        incorrect: ["Lago Tanganica", "Lago Victoria", "Lago Superior"],
        explanation:
          "El Lago Baikal, en Rusia, es el lago más profundo del mundo, con una profundidad de más de 1,600 metros.",
      },
      {
        question: "¿En qué país se encuentra el punto más bajo de la Tierra?",
        correct: "Israel",
        incorrect: ["Egipto", "Jordania", "Arabia Saudita"],
        explanation:
          "El Mar Muerto, ubicado entre Israel y Jordania, tiene el punto más bajo de la Tierra, a unos 430 metros bajo el nivel del mar.",
      },
      {
        question: "¿Cuál es la capital más al norte del mundo?",
        correct: "Reikiavik",
        incorrect: ["Oslo", "Estocolmo", "Helsinki"],
        explanation:
          "Reikiavik, la capital de Islandia, es la capital más al norte del mundo, situada cerca del círculo polar ártico.",
      },
      {
        question: "¿Cuál es el lago de agua salada más grande del mundo?",
        correct: "Mar Caspio",
        incorrect: ["Lago Salado", "Lago Enriquillo", "Lago Eyre"],
        explanation:
          "El Mar Caspio, situado entre Europa y Asia, es el lago de agua salada más grande del mundo, con una superficie de más de 370,000 kilómetros cuadrados.",
      },
      {
        question: "¿Cuál es el país más grande de África?",
        correct: "Argelia",
        incorrect: ["Sudán", "Libia", "República Democrática del Congo"],
        explanation:
          "Argelia es el país más grande de África, con una superficie de más de 2.38 millones de kilómetros cuadrados.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué país tiene la mayor cantidad de glaciares fuera de las regiones polares?",
        correct: "Pakistán",
        incorrect: ["Canadá", "Islandia", "Noruega"],
        explanation:
          "Pakistán alberga más glaciares que cualquier otro país fuera de las regiones polares, en su región montañosa del norte.",
      },
    ],
  },
  entertainment: {
    easy: [
      {
        question:
          "¿Quién es el personaje principal en la serie animada 'Los Simpson'?",
        correct: "Homer Simpson",
        incorrect: ["Bart Simpson", "Lisa Simpson", "Marge Simpson"],
        explanation:
          "Homer Simpson es el personaje principal de 'Los Simpson', conocido por su característico humor y pereza.",
      },

      {
        question: "¿Cuál es el nombre del mago protagonista en 'Harry Potter'?",
        correct: "Harry Potter",
        incorrect: ["Ron Weasley", "Hermione Granger", "Albus Dumbledore"],
        explanation:
          "Harry Potter es el personaje principal de la famosa serie de libros y películas de 'Harry Potter'.",
      },

      {
        question:
          "¿Cuál es el nombre del superhéroe que tiene una araña como símbolo?",
        correct: "Spider-Man",
        incorrect: ["Batman", "Superman", "Iron Man"],
        explanation:
          "Spider-Man es el superhéroe cuyo símbolo es una araña, y su alter ego es Peter Parker.",
      },

      {
        question: "¿Quién es el villano principal en 'Star Wars'?",
        correct: "Darth Vader",
        incorrect: ["Luke Skywalker", "Yoda", "Han Solo"],
        explanation:
          "Darth Vader es el villano icónico de la saga 'Star Wars'.",
      },

      {
        question:
          "¿Qué película de Disney presenta a una princesa llamada Ariel?",
        correct: "La Sirenita",
        incorrect: ["Cenicienta", "Blancanieves", "La Bella Durmiente"],
        explanation:
          "Ariel es la protagonista de la película 'La Sirenita', una de las clásicas películas de Disney.",
      },

      {
        question:
          "¿Cuál es la película más taquillera de todos los tiempos hasta 2023?",

        correct: "Avatar",
        incorrect: [
          "Avengers: Endgame",
          "Titanic",
          "Star Wars: El despertar de la Fuerza",
        ],
        explanation:
          "'Avatar', dirigida por James Cameron, es la película más taquillera de todos los tiempos, superando los $2.9 mil millones en taquilla.",
      },

      {
        question:
          "¿Cuál es la banda británica que lanzó el álbum 'Abbey Road'?",
        correct: "The Beatles",
        incorrect: ["The Rolling Stones", "Pink Floyd", "Queen"],
        explanation:
          "'Abbey Road' es uno de los álbumes más icónicos lanzados por la banda británica The Beatles en 1969.",
      },

      {
        question: "¿Cuál es el nombre del juguete cowboy en 'Toy Story'?",
        correct: "Woody",
        incorrect: ["Buzz Lightyear", "Jessie", "Slinky"],
        explanation:
          "Woody es el juguete cowboy y uno de los personajes principales de la serie de películas 'Toy Story'.",
      },

      {
        question:
          "¿Qué película animada de Pixar presenta a un robot llamado WALL-E?",
        correct: "WALL-E",
        incorrect: ["Up", "Toy Story", "Monsters, Inc."],
        explanation:
          "'WALL-E' es una película de Pixar que sigue a un pequeño robot en una misión para salvar a la Tierra.",
      },

      {
        question:
          "¿Cuál es el nombre del parque temático basado en las películas de Disney?",
        correct: "Disneyland",
        incorrect: ["Universal Studios", "Six Flags", "Legoland"],
        explanation:
          "Disneyland es el famoso parque temático inspirado en las películas de Disney, con ubicaciones en varios países.",
      },
    ],
    medium: [
      {
        question:
          "¿Qué serie de televisión presenta a un grupo de amigos en el café Central Perk?",
        correct: "Friends",
        incorrect: ["How I Met Your Mother", "Seinfeld", "The Big Bang Theory"],
        explanation:
          "En la serie 'Friends', los personajes principales suelen reunirse en el café Central Perk.",
      },
      {
        question:
          "¿Cuál es el nombre de la película dirigida por Steven Spielberg que presenta a un extraterrestre llamado E.T.?",
        correct: "E.T. el Extraterrestre",
        incorrect: [
          "Encuentros Cercanos del Tercer Tipo",
          "Jurassic Park",
          "El Rescate del Soldado Ryan",
        ],
        explanation:
          "La película 'E.T. el Extraterrestre', dirigida por Steven Spielberg, cuenta la historia de un extraterrestre que quiere regresar a su hogar.",
      },
      {
        question:
          "¿En qué película de Marvel los Vengadores se enfrentan a Thanos por primera vez?",
        correct: "Avengers: Infinity War",
        incorrect: [
          "Avengers: Age of Ultron",
          "Avengers: Endgame",
          "Guardians of the Galaxy",
        ],
        explanation:
          "En 'Avengers: Infinity War', los Vengadores enfrentan a Thanos en su intento de recolectar las Gemas del Infinito.",
      },
      {
        question: "¿Quién ganó el premio a Mejor Actor en los Oscars 2022?",
        correct: "Will Smith",
        incorrect: ["Javier Bardem", "Andrew Garfield", "Benedict Cumberbatch"],
        explanation:
          "Will Smith ganó el premio a Mejor Actor en los Oscars 2022 por su papel en 'King Richard'.",
      },
      {
        question: "¿Cuál es el nombre del planeta natal de Superman?",
        correct: "Kryptón",
        incorrect: ["Vulcano", "Tatooine", "Asgard"],
        explanation:
          "Kryptón es el planeta natal de Superman en los cómics de DC. La destrucción de Kryptón lleva a Superman a la Tierra.",
      },
      {
        question:
          "¿Cuál es el nombre real del superhéroe conocido como Iron Man?",
        correct: "Tony Stark",
        incorrect: ["Bruce Wayne", "Peter Parker", "Steve Rogers"],
        explanation:
          "Tony Stark es el alter ego de Iron Man, un genio, multimillonario, playboy y filántropo en el universo Marvel.",
      },

      {
        question:
          "¿Qué actor interpretó al Joker en la película 'The Dark Knight' de 2008?",
        correct: "Heath Ledger",
        incorrect: ["Joaquin Phoenix", "Jack Nicholson", "Jared Leto"],
        explanation:
          "Heath Ledger interpretó al Joker en 'The Dark Knight', una actuación que le valió un Óscar póstumo.",
      },
      {
        question:
          "¿En qué película de ciencia ficción de 1982 aparece el personaje Rick Deckard?",
        correct: "Blade Runner",
        incorrect: ["Terminator", "Alien", "Mad Max"],
        explanation:
          "Rick Deckard es el protagonista de 'Blade Runner', una película de culto dirigida por Ridley Scott.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué famoso festival de música se celebró en 1969 en Nueva York?",
        correct: "Woodstock",
        incorrect: ["Coachella", "Glastonbury", "Lollapalooza"],
        explanation:
          "Woodstock fue un festival de música icónico que se celebró en 1969 y es considerado un hito en la historia de la música.",
      },
      {
        question:
          "¿Cuál es el nombre del dragón en la película 'Cómo entrenar a tu dragón'?",
        correct: "Chimuelo",
        incorrect: ["Furia Nocturna", "Toothless", "Desdentado"],
        explanation:
          "Chimuelo (Toothless en inglés) es el dragón protagonista de la serie de películas 'Cómo entrenar a tu dragón'.",
      },

      {
        question:
          "¿Qué serie de televisión sigue la vida de una familia de criminales en Birmingham después de la Primera Guerra Mundial?",
        correct: "Peaky Blinders",
        incorrect: ["Boardwalk Empire", "The Sopranos", "Breaking Bad"],
        explanation:
          "'Peaky Blinders' es una serie que sigue la vida de la familia Shelby en Birmingham en los años 1920.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué película dirigida por Quentin Tarantino tiene capítulos titulados 'Vincent Vega y la esposa de Marsellus Wallace' y 'El reloj de oro'?",
        correct: "Pulp Fiction",
        incorrect: ["Reservoir Dogs", "Kill Bill", "Django Unchained"],
        explanation:
          "'Pulp Fiction' es una de las películas más icónicas de Quentin Tarantino, famosa por su narrativa no lineal.",
      },
      {
        question:
          "¿Cuál es el nombre de la ciudad ficticia donde se desarrolla la serie 'Stranger Things'?",
        correct: "Hawkins",
        incorrect: ["Sunnydale", "Smallville", "Riverdale"],
        explanation:
          "Hawkins es la ciudad ficticia donde ocurre la mayoría de los eventos en la serie 'Stranger Things'.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué artista lanzó el álbum 'Thriller', que se convirtió en el más vendido de todos los tiempos?",
        correct: "Michael Jackson",
        incorrect: ["Prince", "Madonna", "Elvis Presley"],
        explanation:
          "Michael Jackson lanzó 'Thriller' en 1982, y sigue siendo el álbum más vendido de todos los tiempos.",
      },

      {
        question:
          "¿Qué película de Alfred Hitchcock presenta una famosa escena en la ducha?",
        correct: "Psicosis",
        incorrect: ["Los pájaros", "Vértigo", "La ventana indiscreta"],
        explanation:
          "La escena de la ducha en 'Psicosis' es una de las más icónicas del cine y es obra del director Alfred Hitchcock.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué actriz interpretó a la Princesa Leia en la saga de 'Star Wars'?",
        correct: "Carrie Fisher",
        incorrect: ["Natalie Portman", "Daisy Ridley", "Felicity Jones"],
        explanation:
          "Carrie Fisher interpretó a la icónica Princesa Leia en la saga original de 'Star Wars'.",
      },
      {
        question: "¿En qué película de Pixar aparece un chef llamado Remy?",
        correct: "Ratatouille",
        incorrect: ["Cars", "Toy Story", "Buscando a Nemo"],
        explanation:
          "'Ratatouille' es una película de Pixar donde el ratón Remy sueña con convertirse en chef en París.",
      },
      {
        question: "¿Quién dirigió la película 'Titanic' en 1997?",
        correct: "James Cameron",
        incorrect: ["Steven Spielberg", "Christopher Nolan", "Ridley Scott"],
        explanation:
          "James Cameron fue el director de la aclamada película 'Titanic', ganadora de múltiples premios Óscar.",
      },
      {
        question: "¿Cuál es el nombre del perro en la película 'The Mask'?",
        correct: "Milo",
        incorrect: ["Max", "Buddy", "Rufus"],
        explanation:
          "El perro de Stanley Ipkiss en la película 'The Mask' se llama Milo, un personaje clave en la trama.",
      },
      {
        question: "¿Qué actor interpreta a Neo en la saga 'Matrix'?",
        correct: "Keanu Reeves",
        incorrect: ["Brad Pitt", "Johnny Depp", "Leonardo DiCaprio"],
        explanation:
          "Keanu Reeves es conocido por interpretar a Neo en la popular saga de ciencia ficción 'Matrix'.",
      },
    ],
    hard: [
      {
        question:
          "¿En qué película de Stanley Kubrick se explora una visión futurista de la inteligencia artificial y el espacio?",
        correct: "2001: Odisea del Espacio",
        incorrect: ["La Naranja Mecánica", "El Resplandor", "Barry Lyndon"],
        explanation:
          "Stanley Kubrick dirigió '2001: Odisea del Espacio', una película que explora temas de inteligencia artificial y el futuro del viaje espacial.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué novela de J.D. Salinger presenta al personaje Holden Caulfield?",
        correct: "El Guardián entre el Centeno",
        incorrect: [
          "Franny y Zooey",
          "Seymour: Una Introducción",
          "Los Teatros de la Calle",
        ],
        explanation:
          "'El Guardián entre el Centeno' es una novela de J.D. Salinger que sigue la historia del adolescente Holden Caulfield.",
      },
      {
        question:
          "¿Cuál es el nombre del compositor famoso por su obra 'El Cuarteto de Cuerdas en Mi menor'?",
        correct: "Felix Mendelssohn",
        incorrect: [
          "Ludwig van Beethoven",
          "Johannes Brahms",
          "Franz Schubert",
        ],
        explanation:
          "Felix Mendelssohn compuso el 'Cuarteto de Cuerdas en Mi menor', una pieza destacada en el repertorio clásico.",
      },
      {
        question:
          "¿En qué año se estrenó la primera película de la saga 'Star Wars'?",
        correct: "1977",
        incorrect: ["1980", "1975", "1983"],
        explanation:
          "La primera película de la saga 'Star Wars', luego conocida como 'Star Wars: Episodio IV - Una Nueva Esperanza', se estrenó en 1977.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué artista pintó 'La persistencia de la memoria', una famosa obra surrealista?",
        correct: "Salvador Dalí",
        incorrect: ["René Magritte", "Max Ernst", "Joan Miró"],
        explanation:
          "Salvador Dalí es el artista que pintó 'La persistencia de la memoria', conocida por sus relojes derritiéndose en un paisaje surrealista.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué película de 1994 dirigida por Robert Zemeckis cuenta la historia de un hombre con un coeficiente intelectual bajo pero con una vida extraordinaria?",
        correct: "Forrest Gump",
        incorrect: ["Pulp Fiction", "The Shawshank Redemption", "Se7en"],
        explanation:
          "'Forrest Gump' es una película de 1994 que narra la vida de Forrest Gump, un hombre con bajo coeficiente intelectual que experimenta eventos históricos importantes.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué famoso director cinematográfico ganó el Premio Nobel de Literatura en 1987?",
        correct: "Ingmar Bergman",
        incorrect: ["Jean-Luc Godard", "Federico Fellini", "Luis Buñuel"],
        explanation:
          "Ingmar Bergman, reconocido director cinematográfico sueco, ganó el Premio Nobel de Literatura en 1987 por su destacada contribución al arte del cine.",
      },
      {
        question: "¿Qué famoso autor creó el personaje de Sherlock Holmes?",
        correct: "Arthur Conan Doyle",
        incorrect: ["Agatha Christie", "Edgar Allan Poe", "J.K. Rowling"],
        explanation:
          "Arthur Conan Doyle es el creador del famoso detective Sherlock Holmes, quien aparece en una serie de novelas y cuentos.",
      },
      {
        question:
          "¿Cuál es el nombre del personaje de la serie de videojuegos 'Final Fantasy VII' conocido por su espada enorme?",
        correct: "Cloud Strife",
        incorrect: ["Squall Leonhart", "Noctis Lucis Caelum", "Tidus"],
        explanation:
          "Cloud Strife es el protagonista de 'Final Fantasy VII', conocido por su gran espada llamada 'Buster Sword'.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué escritor japonés es famoso por sus novelas 'Norwegian Wood' y 'Kafka en la orilla'?",
        correct: "Haruki Murakami",
        incorrect: ["Yoko Ogawa", "Banana Yoshimoto", "Kazuo Ishiguro"],
        explanation:
          "Haruki Murakami es el autor japonés conocido por sus novelas 'Norwegian Wood' y 'Kafka en la orilla', que combinan elementos de realismo mágico con la vida contemporánea.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué director ha ganado tres premios Óscar por mejor director por las películas 'Birdman', 'The Revenant' y 'Amores Perros'?",
        correct: "Alejandro González Iñárritu",
        incorrect: ["Guillermo del Toro", "Alfonso Cuarón", "Pedro Almodóvar"],
        explanation:
          "Alejandro González Iñárritu ha ganado tres premios Óscar por mejor director, incluyendo por 'Birdman' y 'The Revenant'.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué película ganó el primer Óscar a Mejor Película en 1929?",
        correct: "Wings",
        incorrect: [
          "El Cantante de Jazz",
          "Metrópolis",
          "El Acorazado Potemkin",
        ],
        explanation:
          "'Wings' fue la primera película en ganar el Óscar a Mejor Película en la ceremonia inaugural de 1929.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué actor protagonizó junto a Tom Hanks la película 'Philadelphia'?",
        correct: "Denzel Washington",
        incorrect: ["Morgan Freeman", "Samuel L. Jackson", "Will Smith"],
        explanation:
          "Denzel Washington protagonizó junto a Tom Hanks la película 'Philadelphia', un drama sobre el SIDA y la discriminación.",
      },
      {
        question:
          "¿Cuál es el verdadero nombre del rapero conocido como Jay-Z?",
        correct: "Shawn Carter",
        incorrect: ["Andre Young", "Marshall Mathers", "Calvin Broadus"],
        explanation:
          "El verdadero nombre de Jay-Z es Shawn Carter. Es uno de los raperos y productores más influyentes de la historia del hip-hop.",
      },
      {
        question:
          "¿En qué año se lanzó el primer videojuego de la serie 'The Legend of Zelda'?",
        correct: "1986",
        incorrect: ["1984", "1988", "1990"],
        explanation:
          "El primer videojuego de la serie 'The Legend of Zelda' fue lanzado en 1986 para la consola NES de Nintendo.",
      },
      {
        question:
          "¿Quién fue el creador de la serie de televisión 'The Twilight Zone'?",
        correct: "Rod Serling",
        incorrect: ["Alfred Hitchcock", "Gene Roddenberry", "David Lynch"],
        explanation:
          "Rod Serling fue el creador y presentador de la serie de televisión 'The Twilight Zone', que se estrenó en 1959.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué cantante ganó un Grammy por la canción 'Rolling in the Deep'?",
        correct: "Adele",
        incorrect: ["Beyoncé", "Taylor Swift", "Lady Gaga"],
        explanation:
          "Adele ganó varios premios Grammy por su canción 'Rolling in the Deep', incluida la Grabación del Año.",
      },

      {
        question:
          "¿En qué película de Quentin Tarantino se mencionan los '88 maníacos'?",
        correct: "Kill Bill Vol. 1",
        incorrect: ["Pulp Fiction", "Reservoir Dogs", "Django Unchained"],
        explanation:
          "Los '88 maníacos' son un grupo de asesinos en 'Kill Bill Vol. 1', liderados por O-Ren Ishii, interpretada por Lucy Liu.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué comediante es conocido por su serie de stand-up 'Raw' y su papel en 'El profesor chiflado'?",
        correct: "Eddie Murphy",
        incorrect: ["Richard Pryor", "Dave Chappelle", "Chris Rock"],
        explanation:
          "Eddie Murphy es un comediante y actor famoso por su stand-up 'Raw' y su papel en 'El profesor chiflado'.",
      },
      {
        question:
          "¿Cuál es el nombre del actor que interpretó a Walter White en 'Breaking Bad'?",

        correct: "Bryan Cranston",
        incorrect: ["Aaron Paul", "Bob Odenkirk", "Dean Norris"],
        explanation:
          "Bryan Cranston interpretó a Walter White en la serie 'Breaking Bad', un papel que le valió varios premios Emmy.",
      },
      {
        question:
          "¿Quién fue el director de fotografía en la película 'El Padrino'?",
        correct: "Gordon Willis",
        incorrect: ["Roger Deakins", "Vittorio Storaro", "Emmanuel Lubezki"],
        explanation:
          "Gordon Willis fue el director de fotografía en 'El Padrino', conocido por su estilo de iluminación sombría y dramática.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué novela de ciencia ficción de Frank Herbert se adaptó al cine en 1984 y 2021?",
        correct: "Dune",
        incorrect: ["Fahrenheit 451", "Neuromante", "La Fundación"],
        explanation:
          "'Dune' es una novela clásica de ciencia ficción escrita por Frank Herbert, adaptada al cine en dos versiones.",
      },
      {
        question:
          "¿En qué película dirigida por Andrei Tarkovsky se explora el concepto de la Zona?",
        correct: "Stalker",
        incorrect: ["Solaris", "El Espejo", "Nostalgia"],
        explanation:
          "'Stalker' es una película filosófica dirigida por Andrei Tarkovsky que explora el concepto de la Zona, un lugar misterioso y prohibido.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué artista compuso la banda sonora de la película 'El bueno, el feo y el malo'?",
        correct: "Ennio Morricone",
        incorrect: ["John Williams", "Hans Zimmer", "Danny Elfman"],
        explanation:
          "Ennio Morricone compuso la icónica banda sonora de la película 'El bueno, el feo y el malo', dirigida por Sergio Leone.",
      },
      {
        question:
          "¿Qué personaje ficticio fue inspirado por un médico real llamado Joseph Bell?",
        correct: "Sherlock Holmes",
        incorrect: ["Hércules Poirot", "Phillip Marlowe", "Sam Spade"],
        explanation:
          "Arthur Conan Doyle basó el personaje de Sherlock Holmes en su mentor, el Dr. Joseph Bell, un médico conocido por su habilidad en la observación y deducción.",
      },
    ],
  },
};
